<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>مرده</title>
    <description>تصور کن که زندگی‌ات در تخیلات یک مگس مرده باشد.</description>
    <link>https://kiamazi.github.io/miratest/morde</link>
    <atom:link href="/miratest/morde/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>2017-04-06 03:47:07</pubDate>
    <lastBuildDate>2017-04-06 03:47:07</lastBuildDate>
    <generator>mira</generator>


      
        <item>
          <title>خواب</title>
          <description>&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;با یه کتاب قطور چند بار زد روی شونم. انقدر خوابم می‌اومد که اصلا توجهی بهش نکردم و ژاکتم رو کشیدم تا روی سرم، ولی دست‌بردار نبود. دوباره و این بار محکم‌تر زد روی شونم و کنترلم رو از دست دادم. با عصبانیت سرم رو بلند کردم و نگاهش کردم. یه مرد حدودا پنجاه ساله بود که با اخم داشت نگاهم می‌کرد. بهم گفت اگه نمی‌خوای کتاب بخونی باید فلنگ رو ببندی. سرم داشت سوت می‌کشید و خواب انقدر بهم فشار آورده بود که متوجه موقعیتم نشده بودم. من توی یه کتاب‌خونه بودم. من چرا اونجا بودم؟ به اطرافم نگاه کردم و دیدم چند نفری که اونجا بودن همه دارن به من نگاه می‌کنن. همه چیز عجیب بود. من هیچ کدوم از آدم‌های توی اون کتاب‌خونه رو نمی‌شناختم. اون مرد این دفعه محکم‌تر از دفعه قبل زد روی شونم و بهم گفت که باید سریع اونجا رو ترک کنم. مثل یه آدمی که اختیارش دست خودش نیست، بلند شدم و به سمت در رفتم. من چرا اونجا بودم؟ اونجا کجا بود؟ همه چیز به طرز عجیبی برام مبهم بود و نمی‌تونستم بفهمم چه اتفاقی افتاده. نزدیک در بودم که دوباره صدام زد و گفت هی! وسایلت رو یادت رفت ببری! برگشتم و دیدم توی دستش یه کوله‌پشتی چرمی به سمت من گرفته. رفتم نزدیک‌تر و بهش نگاه کردم. یه کوله‌پشتی چرمی که پشتش یه استیکر اسم &lt;em&gt;امیر&lt;/em&gt; چسبونده شده بود. اسم منم امیر بود. کیف رو به من داد و دوباره گفت حالا می‌تونی گورت رو گم کنی.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;از اونجا خارج شدم و رفتم به سمت خیابون. هوا تاریک بود، ولی به نظر نمی‌رسید ساعت بیشتر از نه یا ده شب باشه . انقدر خوابم می‌اومد که متوجه نبودم من کی اومده بودم اونجا و اصلا من چرا اونجا بودم. به تابلوی خیابون نگاه کردم ولی اون هم واسم آشنا نبود. حتی اسمش تا حالا به گوشم نخورده بود. انگار از یه خواب خیلی طولانی بیدار شده بودم و هیچی یادم نمی‌اومد. یهو خودم رو وسط یه جای عجیب دیده بودم و حتی نمی‌دونستم کجام. آخرین چیزی که توی ذهنم بود، صحنه‌ای بود که من و مریم توی یه خونه بودیم. یه خونه شکیل با دیوار‌های خوش‌رنگ. مریم روی یه صندلی چرمی نشسته بود و من بالای سرش داشتم با لبخند نگاهش می‌کردم. خیلی خونه تمیزی بود و همه جزئیاتشو خوب یادمه، ولی هرچی فکر کردم نفهمیدم اونجا کجا بود و ما کی اونجا بودیم. مریم. مریم...؟ چرا من تنها بودم؟ مریم زنم بود و هیچ موقع تنهایی جایی نمی‌رفتیم. همیشه با هم بودیم. دوباره به کوله‌پشتی توی دستم نگاه کردم و فهمیدم که اون کوله‌پشتی مریم بود. اون کیف دست من چیکار می‌کرد و مریم خودش کجا بود؟ سریع زیپ کیف رو باز کردم و دیدم توش پر از لباسه. اونها لباس‌های مریم بودن. سرم رو بلند کردم و دیدم از سر خیابون دو تا مامور پلیس دارن به سمت من میان.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;به نظر می‌رسید که دارن به من نگاه می‌کنن. خیلی ترسیده بودم. زیپ کیف رو بستم و شروع کردم به راه رفتن. سعی داشتم ازشون دور شم، ولی احساس می‌کردم که اونها هم پشت سرم میان. همیشه از پلیس می‌ترسیدم، واسه همین سرعتم رو بیشتر کردم و قلبم داشت سریع می‌زد. وقتی به آخر خیابون رسیدم، برگشتم دیدم اونا شروع کردن به دویدن به سمتم. خیلی هول شدم. به پایین خیابون نگاه کردم و با سرعت تمام شروع کردم به فرار. انقدر سریع می‌دویدم که حتی نمی‌شد سرم رو برگردونم و ببینم چقدر باهام فاصله دارن. اونها چرا داشتن دنبال من می‌اومدن؟ نمی‌دوستم. هیچ چیز نمی‌دونستم و همه چیز واسم عجیب بود. تا ده دقیقه فقط داشتم می‌دویدم و متوجه هیچ چیز نبودم. چند تا خیابون رو که رد کردم، چشمم به یه کوچه فرعی افتاد که زیاد توی دید نبود. سریع رفتم توی اون کوچه و خودم رو زیر یکی از ماشین‌ها قایم کردم. از اون زیر داشتم خیابون رو می‌پاییدم که ببینم اون دو تا پلیس نیان توی کوچه. لرزش کل بدنم رو حس می‌کردم. خیلی ترسیده بودم. برای چند دقیقه به خیابون خیره شده بودم و وقتی مطمئن شدم که اونها من رو گم کردن یه نفس راحت کشیدم و از زیر ماشین اومدم بیرون و به پشت ماشین تکیه دادم. نمی‌فهمیدم که چه اتفاقی داره می‌اوفته. دوباره کوله رو نگاه کردم و به فکر مریم افتادم. من باید می‌فهمیدم. باید می‌فهمیدم قضیه چیه. جیب‌های کیف رو زیر رو رو کردم و دیدم توی یکی از جیب‌ها یه موبایل بود. سریع قفلش رو باز کردم و رفتم توی منوی گوشی. نمی‌دونستم دنبال چی بگردم، فقط همینطور با عجله صفحه‌های گوشی رو بالاپایین می‌کردم. چشم به آخرین تماس‌ها افتاد. واردش شدم و دیدم ده تا شماره آخر، همه شماره پلیس بود. خیلی عجیب بود. یعنی مریم سعی کره بود شماره پلیس رو بگیره؟ خواستم متوجه موضوع بشم. از توی تماس‌ها بیرون اومدم و وارد پیام‌ها شدم. دیدم آخرین پیام از یه شماره خیلی آشنا اومده و نوشته:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;مریم، عزیزم وسایلت رو آماده کن، از سر کار که اومدم راه می‌اوفتیم.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;اون شماره کی بود؟ من؟ این پیام رو من فرستاده بودم؟ تاریخ پیام برای دو روز پیش بود. شک نداشتم که اون گوشی حتما گوشی مریم بود. من چرا اون پیام رو فرستاده بودم؟ ما کجا می‌خواستیم بریم؟ باید مریم رو پیدا می‌کردم و راجع به این اتفاقای عجیب ازش سوال می‌پرسیدم. خواب لعنتی انقدر بهم فشار آورده بود که نمی‌تونستم تمرکز کنم. خیلی گشنه‌ام بود. توی کیف رو نگاه کردم. توی جیب کناری، یه دوهزارتومنی مچاله بود و سریع درش آوردم. با خودم گفتم برم اول یه چیزی با این پول بخورم تا حواسم سر جاش بیاد. به سمت سر خیابون راه افتادم و یکم جلوتر، یه مغازه رو دیدم و واردش شدم. از همون اول، مغازه دار با تعجب نگاهم می‌کرد. بعد از اینکه یکم مغازه رو ورانداز کردم، پول رو میز یارو گذاشتم و بهش گفتم که یه نون با یه نخ سیگار بده. هنوز داشت با تعجب نگاهم می‌کرد. گفتم یه نون و یه سیگار بده! این‌بار سریع از جاش بلند شد و رفت از اون پشت یه نون بربری تازه که انگار برای خودش بود با یه پاکت سیگار آورد و گذاشت روی شیشه. ازش پرسیدم قیافه من عجیبه؟ چرا اینطوری نگام می‌کنی!؟ خیلی ترسیده بود. نمی‌دونستم از چی ترسیده. از این تیپ آدم‌ها خیلی بدم می‌آد. آدم‌هایی که از اتفاقایی که واست افتاده خبر ندارن و فقط می‌خوان بهت بفهمونن که تو عادی نیستی. حوصله نداشتم با طرف دعوا کنم. نون و سیگار رو برداشتم و از مغازه زدم بیرون. حدود صد متر پایین‌تر از اون مغازه یه میدون بود. رفتم اونجا و روی زمینش نشستم و شروع کردم به خوردن نون. بعد از یه گشنگی طولانی، خوردن اون نون خیلی واسم لذت‌بخش بود. خواب خیلی داشت بهم فشار می‌آورد، اما حالا وقتش بود که به اتفاقایی که واسم افتاده فکر کنم. پاکت سیگار رو باز کردم یه نخ از توش درآوردم و گوشه لبم گذاشتم. کبریت؟ لعنتی. باز یادم رفت از مغازه کبریت بخرم. سیگار لعنتی رو از گوشه لبم برداشتم و پرت کردم اون‌ور. همه چیز دست به دست هم داده بود که من نتونم تمرکز کنم. روی زمین دراز کشیدم و به آسمون خیره شدم...&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;با خارش دست راستم از خواب بیدار شدم. خیلی می‌سوخت. سعی کردم چشمام رو بخارونم که انگار دستم به یه چیزی بسته شده بود. سرم رو بالا آوردم و دیدم دست‌هام به دست‌های یه سرباز با دست‌بند زده وصله. خیلی عجیب بود! ما توی یه سالن نشسته بودیم! به سرباز نگاه کردم. من چرا اینجام؟ سرباز که به نظر می‌رسید حوصله جواب دادن به من رو نداره، گفت ساکت! تا چند دقیقه دیگه می‌ریم تو! کجا می‌ریم؟ روبه‌روم چند نفر دیگه نشسته بودن و انگار همشون منتظر چیزی بودن. تیپ و قیافه‌شون شبیه به دزدا بود، اما این سرباز فقط حواسش به من بود. همه‌شون داشتن به من نگاه می‌کردن. روبه‌رومون یه اتاق بود که انگار قرار بود بریم اون تو. اما هنوز نمی‌دونستم اونجا کجا بود. در اتاق که باز شد، یه مرد هیکلی که روی تمام بازوهاش جای خالکوبی بود با یه سرباز دیگه از اون تو اومد بیرون و به سمت پایین پله‌ها رفتن. سرباز کناریم، دستم رو کشید و گفت بریم تو! داخل اتاق یه مرد مسن با اخم‌های تو هم رفته پشت میز نشسته بود و روبه‌روش یه صندلی بود که من باید روی اون می‌شستم. سرباز دست من رو کشید و برد داخل اون اتاق و در رو پشت سرش بست. تا وقتی که روی صندلی بشینم اون مرد هیچ نگاهی به من نکرد. مشغول یادداشت کردن یه چیزی بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خب تعریف کن دو روز پیش کجا بودی؟ این رو در حالی گفت که هنوز سرش رو بالا نگرفته بود. ازش پرسیدم مریم کجاست؟ سرش رو بالا گرفت و با اخم یه نگاه توی چشم‌هام انداخت. مثل اینکه حرف حساب حالیت نیست! جواب سوال من رو بده! نمی‌دونستم چه جوابی باید بدم. می‌خواستم ازش بپرسم اونجا کجاست که گفت خفه‌شو! اگه الان جواب درست ندی می‌برنت زندان و حالا حالاها خبری از دادگاه نیست! حالا خوب دقت کن ببین چی می‌گم. تو دو روز پیش کجا بودی؟!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اونجا اداره پلیس بود. خیلی برام عجیب و غیرقابل هضم بود که چرا من اونجا بودم. من حتی نمی‌دونستم که توی کدوم شهرم. چجوری جواب سوال اون رو باید می‌دادم؟ توجهم به گوشی مریم که روی میز اون بود، جلب شده بود. اون گوشی اونجا چی‌کار می‌کرد؟ لالمونی گرفتی؟ می‌گم جواب سوال من رو بده! یهو یه اتفاق مثل صحنه یه فیلم اومد توی ذهنم. با مریم توی یه اتاق بودیم و داشتیم صحبت می‌کردیم. خیلی خوب جزئیات اون صحنه رو یادمه، ولی تاریخش رو نمی‌دونستم. من داشتم می‌خندیدم و واسه مریم خاطره تعریف می‌کردم، اما اون خیلی قیافه‌اش مضطرب بود. یادم اومد که داشتم تلاش می‌کردم تا قانعش کنم هیچ اتفاقی برامون نمی‌اوفته. حواست با منه؟ اگه الان تکلیفت روشن نشه می‌فرستیمت زندان! به خودم اومدم و دیدم اون پلیس گوشی مریم رو تو دستش به سمت من گرفته. من هنوز تمرکز نداشتم و نمی‌فهمیدم چه اتفاقی داره می‌افته. ازم پرسید تو دو روز پیش به &lt;strong&gt;مقتول&lt;/strong&gt; پیام داده بودی که وسایلش رو جمع کنه. کجا می‌خواستید برید؟ هنوز نمی‌دونستم گوشی مریم دست اون چی‌کار می‌کرد. هیچ‌چیز از قبل یادم نمی‌اومد. حتی نمی‌دونستم به چه جرمی... مقتول؟ اون الان گفت مقتول! چی گفتی؟ مقتول؟! کی مقتوله؟ چی داری واسه خودت می‌گی؟ مریم کجاست؟!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هنوز صحبتم رو تموم نکرده بودم که اون سرباز با آرنجش محکم زد به گردنم و از شدت درد گردنم کج شد. اما هنوز کوتاه نیومدم. من باید می‌فهمیدم. باید می‌فهمیدم قضیه چیه. اون مرتیکه همین الان به مریم گفت مقتول. نکنه مریم کشته شده؟ حتما خود اون پلیس‌های کثیف مریم رو کشته بودن. مریم کشته شده بود. مریم کشته شده بود؟ انقدر آشفته شده بودم که دیگه هیچ چیز واسم مهم نبود. مریم کجا بود؟ از سرم جام بلند شدم و به سمت اون پلیس عوضی حمله کردم که این بار یه سوزش خیلی شدید رو توی پهلوم حس کردم و همون‌جا افتادم روی زمین. بالای سرم اون سرباز با من کشیده شد و کنار من افتاد. توی دست راست اون سرباز یه شوکر بود. بدنم هیچ حسی نداشت و حتی نتونستم خودم رو از زیر اون سرباز نجات بدم. با آخرین توانی داشتم مریم رو صدام کردم، ولی انقدر دردم زیاد بود که هیچ صدایی از گلوم خارج نشد. کم کم چشم‌هام داشت سیاه می‌شد. دیگه هیچ‌چیز نفهمیدم و از هوش رفتم.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;به هوش اومدم و دیدم توی یه اتاق تاریک که درش بسته بود کنار چهار نفر دیگه روی زمین دراز کشیدم. شبیه به بازداشتگاه بود. بلند شدم. فکر مریم داشت آزارم می‌داد. از پنجره اون در آهنی بیرون رو نگاه کردم. همه جا ساکتت بود. به ساعت بیرون از اون اتاق نگاه کردم و متوجه شدم ساعت سه شبه. نمی‌دونستم چطوری باید از اونجا خلاص بشم. حتما یه راهی بود. برگشتم و روی زمین، به دیوار کناری اون اتاق تکیه دادم و به اون چهار نفر خیره شدم. قیافه‌شون شبیه خلاف‌کارها بود. من چیکار کرده بودم؟ همینطور که بهشون نگاه می‌‌کردم، یهو یاد خوابی که داشتم می‌دیدم افتادم. نمی‌دونستم چند ساعت پیش من توی اتاق پیش اون پلیس عوضی بودم. خواب دیدم که با مریم دوتایی توی یه خونه قدیمی بودیم. اون خونه خیلی کثیف و بدشکل بود. تمام جزئیاتش رو یادمه. مریم روی یه صندلی چوبی نشسته بود و دست‌هاش و دهنش با یه پارچه کثیف بسته شده بود و توی دست من یه اره‌برقی بزرگ بود. همیشه عادت داشتم از این خواب‌های عجیب ببینم. جلوتر رفتم و مریم داشت تقلا می‌کرد که یکی نجاتش بده. اما من داشتم با لبخند بهش نگاه می‌کردم. اون نمی‌فهمید که کل زندگی پوچه. می‌خواستم بفهمه که من همیشه دوسش دارم. اره‌برقی رو بلند کردم نزدیک صورتش بردم. با تمام قوا سعی می‌کرد داد بزنه و من از این موضوع لذت می‌بردم. اون خواب خیلی صحنه‌های عجیبی داشت. نمی‌دونم چرا انقدر دقیق صحنه‌های خواب رو یادم مونده. من همیشه عادت داشتم از این خواب‌های عجیب ببینم. من همیشه عادت داشتم از این خواب‌های عجیب ببینم؟&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2016-05-16 00:00:00</pubDate>
          <link>/miratest/morde/sleep/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/morde/sleep/</guid>


        <category>
          
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>ژن خودخواه</title>
          <description>&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;چند سال پیش در یکی از روستاهای بابل، نگاه مردی به کتاب روی میزش خیره مانده بود. تازه مدرکش را گرفته بود و برای شروع، در یک درمانگاه شبانه‌روزی کار می‌کرد. ساعت حدود یک بامداد بود و تنهاترین صدایی که سکوت آن شب زمستانی را به هم میزد، صدای ضعیف خروپف نگهبان بود که از طبقه پایین به گوش می‌رسید. خیلی خسته بود و به نظر نمی‌رسید به این زودی، کسی مزاحم دکتر شود. اما فکر لعنتی به او اجازه استراحت نمی‌داد. انگار از چیزی ناراضی بود. بعد از دقایق طولانی نگاه به کتاب، به خودش آمد و برای رهایی از فکر، با سیگاری روشن به داخل تراس رفت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در ده دقیقه‌ای که آنجا ایستاده بود، هیچ ماشینی از خیابان روبه‌رو رد نشد. همین باعث شده بود که آن سکوت مزخرف ادامه داشته باشد و تنها هیاهوی آن فکرهای لعنتی در ذهنش بماند. مدام با خود تکرار می‌کرد که این همه خودخواهی در جهان منصفانه نیست. هیچ چیز منصفانه نیست. حتی من هم منصفانه نیستم. این تکرارها فقط در فکرش بود و هیچکدام را به زبان نمی‌آورد. او ناگهان برای چند لحظه نفسش حبس ماند و انگار چیز مهمی فهمیده باشد. سیگاری که خیلی وقت بود در دستش خاموش شده بود را همانجا انداخت و بدون اینکه در تراس را ببندد، به داخل اتاق برگشت. کتاب را برداشت و با تمام قدرتی که داشت، از همان جا به بیرون پرتاب کرد! قلبش داشت تند تند می‌زد و هیچ اثری از آرام شدن در او دیده نمی‌شد. برگه‌های آن کتاب در میان آسمان و زمین معلق بودند و با نسیمی که می‌آمد، در هوا تکان می‌خوردند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;چند روز بعد که مسیرم از آن خیابان می‌گذشت، برگه‌ای از آن کتاب به طور اتفاقی نصیب من شد که به نظر می‌رسید یکی از برگه‌های میانه آن کتاب بود:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;شاید یک دلیل برای مقبول بودن انتخاب گروه این باشد که با اهداف اخلاقی و سیاسی که بین اکثر ما مشترک است کاملا هماهنگی دارد. ما در جایگاه یک فرد ممکن است خودخواهانه رفتار کنیم، اما در لحظات آرمانی‌تر کسانی را که به رفاه دیگران بیشتر اهمیت می‌دهند قرین افتخار و تحسینشان می‌کنیم. البته ممکن است در مورد گستره‌ی واژه‌ی «دیگران» مثل هم فکر نکنیم. اغلب، ایثارگری درون گروه و خودخواهی بین گروه‌ها با هم همراهند؛ و این می‌شود اساس اتحاد. در سطحی دیگر، کل ملت از فداکاری ایثارگرانه‌ی ما بهره‌مند می‌شود و از جوانان انتظار می‌رود که به عنوان فرد، از گذشتن جانشان برای افتخار کشور (کشور به‌عنوان کل)، دریغ نکنند. به علاوه، آنان را تشویق می‌کنند کسانی را بکشند که چیزی درباره‌شان نمی‌دانند، جز اینکه متعلق به ملت دیگری هستند. (عجیب اینکه جاذبه‌ای که در زمان صلح افراد را وامی‌دارد با فداکاری‌های کوچک تا حدی سطح زندگی را بالا ببرند، ظاهرا در زمان جنگ کارایی ندارد و جوانان در این وقت باید آماده‌ی جان‌فشانی باشند.)
  اخیرا واکنش‌هایی در مقابل نژادگرایی و میهن‌پرستی پیدا شده و تمایلی برای جایگزین کردن کل گونه‌ی انسان به عنوان هم‌نوع مطرح شده است. این گسترده کردن دامنه‌ی اهداف ایثارگری موضوع جالبی است که باز به نظر می‌رسد همان مفهوم «صلاح‌گونه» در تکامل را در بر داشته باشد. آنهایی که از نظر سیاسی لیبرال هستند و معمولا سخنرانی‌های بسیار پرحرارتی در مورد اخلاق گونه ایراد می‌کنند، حالا بیشتر از همه کسانی را سرزنش می‌کنند که دامنه‌ی ایثارگری را تا آنجا بسط داده‌اند که شامل گونه‌های دیگر شود. اگر من بگویم به جلوگیری از کشتار نهنگ‌های بزرگ بیشتر علاقه‌مندم تا به بهبود شرایط مسکن مردم، ممکن است بعضی دوستانم تعجب کنند.
  این احساس که اعضای گونه‌ی خود من، در مقایسه با اعضای گونه‌های دیگر لایق ملاحظات اخلاقی خاصی‌اند، احساسی ریشه‌دار و قدیمی است. در غیر از زمان جنگ، کشتن آدم بدترین جنایت محسوب می‌شود. تنها چیزی که در فرهنگ ما بیشتر از آن منع شده، خوردن آدم‌هاست (حتی اگر مرده باشد). اما ما از خوردن اعضای گونه‌های دیگر لذت می‌بریم. بسیاری از ما از مجازات‌هایی که&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;پشت صفحه:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;قاضی‌ها برای جنایات وحشتناک تعیین می‌کنند به لرزه می‌افتیم، ولی با کمال شوق شکار حیوانات نسبتا بی‌آزار را تایید می‌کنیم. در واقع، آنها را می‌کشیم تا تفریح کرده و سرگرم شده باشیم. جنین انسان، که بیشتر از یک جانور تک‌یاخته چیزی از دنیا حس نمی‌کند، از احترام و حمایت قانونی برخوردار است، خیلی بیشتر از حقی که به یک شامپانزه‌ی بالغ داده می‌شود؛ گرجه آن شامپانزه هم حس دارد و فکر می‌کند. بر اساس شواهد عملی جدید شاید حتی قادر باشد صورتی از زبان انسانی را یاد بگیرد. چون آن جنین به گونه‌ی ما تعلق دارد، درجا حقوق و امتیازاتی شامل حالش می‌شود. این را که بتوان اخلاق به‌قول ریچارد رایدر «نوع‌دوست» را به‌شکل منطقی‌تری از «نژادپرستی» ارائه کرد، من نمی‌دانم. فقط می‌دانم که چنین چیزی در زیست‌شناسی تکاملی بنیان درستی ندارد.&lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;به‌هم ریختن اخلاقیات انسانی و بردن آن بالاتر از سطحی که در آن، از خودگذشتگی مطلوب است &lt;em&gt;خانواده، ملت، نژاد، گونه، یا همه‌ی موجودات زنده&lt;/em&gt; را می‌توان مشابه با به‌هم ریختن معادل آن در زیست‌شناسی دانست که در آن، از خودگذشتگی قرار است با نظریه‌ی تکامل مطابقت پیدا کند. حتی کسی که انتخاب گروه را قبول دارد از دیدن رفتار بد اعضای گروه‌های رقیب نسبت به یکدیگر تعجب نمی‌کند؛ به این ترتیب مانند اعضای یک اتحادیه یا سربازها، هنگام دست‌یابی به منابع محدود، آنها به اعضای گروه خود اولویت می‌دهند. اما آن وقت جا دارد از شخص طرفدار انتخاب گروه بپرسیم چگونه تعیین می‌کند کدام سطح از همه مهم‌تر است. اگر انتخاب بین گروه‌های درون یک گونه و بین گونه‌ها صورت می‌گیرد، چرا این روند بین گروه‌های بزرگ‌تر برقرار نباشد؟ گونه‌ها با هم یک جنس را به وجود می‌آورند، جنس‌ها با هم یک تیره و تیره‌ها با هم یک رده را تشکیل می‌دهند. شیر و آهو، هردو مثل ما در رده‌ی پستانداران هستند. آیا باید انتظار داشته باشیم شیرها به خاطر صلاح پستانداران از کشتن آهوها صرف نظر کنند؟ در جهت حفط و حمایت رده‌ی خود از انقراض، حتما می‌توانند به جای آهو، پرنده یا خزنده شکار کنند. اما، آن‌گاه در نیاز به بقای کل شاخه‌ی مهره داران چه باید گفت؟&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;پایین آن برگه با ماژیک قرمز، متنی نوشته شده بود که هنوز معنی آن را نفهمیدم.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;اخلاق دقیقا باید به صلاح کدوم دسته از جانداران باشه؟ من؟ ما؟ همه؟ سگ‌ها؟ مگس‌ها؟ باکتری‌ها؟ تک‌سلولی‌ها؟ کی حق زندگی داره و کی نداره؟ فاک فاک فاک فاک...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;به جز این برگه، برگه‌های دیگری هم در کف خیابان ریخته بود که در بعضی از آنها نوشته‌های با ماژیک قرمز جلب توجه می‌کرد. سکوت همیشگی آن خیابان و برگه‌های رها شده روی زمین و بنر تسلیت مرگ آن دکتر روی دیوار آن درمانگاه، صحنه جالبی را ایجاد کرده بود، اما اینها برایم مهم نبود. هدف من از زندگی چیز دیگری بود و نمی‌خواستم وارد خلقیات یک دکتر دیوانه شوم. شاید هم نمی‌توانستم. به هرحال فقط برای لحظاتی آنجا ایستادم و فاتحه‌ای برای روح آن مرحوم خواندم و دیگر هرگز از آن خیابان رد نشدم.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2016-03-01 00:00:00</pubDate>
          <link>/miratest/morde/the-selfish-gene/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/morde/the-selfish-gene/</guid>


        <category>
          
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>آخر هفته</title>
          <description>&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;در سه‌شنبه آخر ماه شهریور سال 1389، در حالی که جواب آزمایش خونم را در دستم گرفته بودم داشتم با دکتر جر و بحث می‌کردم. دکترم از نتیجه آزمایش تشخیص داده بود که من دیابت دارم و به خاطرش باید از این به بعد انسولین تزریق کنم و برای مدتی هم در بیمارستان بستری باشم، اما من می‌گفتم که جواب آزمایش اشتباه است. دکتر مدام داشت تکرار می‌کرد که دیابت بیماری خطرناکی است و اگر این کار را نکنم و مقدار انسولین من مشخص نشود، ممکن است اتفاق‌های ناگواری برای من بیافتد، اما این برای من قابل قبول نبود. من مطمئن بودم که من هیچ مشکلی ندارم و جواب آزمایش اشتباه است. دکتر این را قبول نمی‌کرد. اصلا ایده چک‌آپ همه کارمندان توسط شرکت از همان اول هم مسخره بود. حیف که مجبور به انجام این آزمایش بودم و این جزو قوانین بخش جدیدمان در شرکت بود. دکتر می‌گفت دیابت بیماری بسیار خطرناکی است، و اگر کنترل نشود، ممکن است باعث مرگ بشود، اما این‌ها ذره‌ای روی من اثر نداشت و فقط اعصاب من را به هم می‌ریخت. در بین توضیحات او راجع به خطرات دیابت با صدایی بلندتر گفتم: «بس کن دکتر! من سالمم! من نیازی به تو ندارم!» و این حرفم دکتر را ساکت کرد. دکتر داشت مستقیم در چشم‌های من نگاه می‌کرد و برای چند لحظه جفتمان هیچ حرفی نزدیم. دکتر عینکش را از روی چشمش برداشت و با صدایی آرام گفت: «بهتر بود خودت همکاری کنی.» که درست منظورش را متوجه نشدم. هنوز اعصابم خرد بود. بدون خداحافظی کیف و دفترچه بیمه‌ام را برداشتم و از اتاق خارج شدم و مستقیم به سمت در خروج بیمارستان حرکت کردم. در حیاط بیمارستان، پاکت سیگارم را از جیبم برداشتم و یک نخ از آن را بیرون آوردم و گوشه لبم گذاشتم و آن را آتش زدم. از اینکه با دکتر بد صحبت کرده بودم، احساس گناه می‌کردم، اما ظاهرا چاره‌ای جز این کار نداشتم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;درست روبه‌روی در خروج بیمارستان بودم که ناگهان یک آمبولانس قدیمی رنگ و رو رفته آنجا توقف کرد و یک پرستار مرد که هیکلی تقریبا دو برابر من داشت از آن پیاده شد و درست در چشم‌های من خیره شد. در دست آن پرستار یک آمپول بزرگ بود و نوع نگاهش به من داشت من را می‌ترساند. نمی‌دانستم او کیست و همان‌جا ایستادم. او چند قدم جلوتر آمد و وقتی روبه‌روی من رسید، پرسید: «آقای مومنیان؟» برای چند لحظه به او نگاه کردم و سر جایم خشکم زد. نمی‌داستم چه اتفاقی داشت می‌افتاد. سوالات زیادی در ذهنم ایجاد شده بود. اینکه چرا او باید فامیلی من را بداند یا اصلا با من چکار دارد؟ بار دیگر و با صدایی بلندتر حرفش را تکرار کرد و من با مکث طولانی و صدایی لرزان جواب دادم: «بفرمایید...» هنوز جمله کامل از زبانم خارج نشده بود که او به به سمت من آمد و قبل از اینکه من کاری کنم، آمپول را در پهلوی من فرو کرد، سپس زیر بغل من را گرفت و به به زور به داخل آمبولانس برد. مردمی که در خیابان بودند با تعجب داشتند به این صحنه عجیب و مقاومت و داد و فریادهای من نگاه می‌کردند، اما آنها هیچ حرکتی برای کمک به من انجام ندادند و انگار بیشتر از من ترسیده بودند. آن پرستار من را از در عقب آمبولانس به داخل انداخت و در را از بیرون قفل کرد، سپس سوار ماشین شد و به سمت مقصدی نامشخص حرکت کرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در طول مسیر هیچ چیزی به جز دیواره‌های رنگ شده پشت آمبولانس نمی‌دیدم، از طرفی آن آمپول تمام بدن من را فلج کرده بود و نمی‌توانستم هیچ حرکتی کنم و حتی توان فریاد زدن هم نداشتم. با خودم می‌گفتم من آنجا چکار می‌کنم؟ من هیچ چیز نداشتم که کسی بخواهد از من دزدی کند و از طرفی آدم معروفی هم نبودم که بخواهند من را ترور کنند. سعی کردم با کنار هم چیدن اتفاقات آن روز، مساله را برای خودم حل کنم که باز هم راه به جایی نداشت. روز قبل در ساعت آخر کار در شرکت برگه‌هایی به ما تحویل داده بودند که بر اساس آن باید آن روز به آن بیمارستان می‌رفتیم و شنبه هفته بعد با برگه تایید سلامت از آن بیمارستان برمی‌گشتیم و من هم این کار را انجام داده بودم. اگر کسی این آزمایش را انجام نمی‌داد، قراردادش با شرکت فسخ می‌شد. جواب آزمایش من اشتباه بود و من بعد از جر و بحث با دکتر، بدون در نظر گرفتن اینکه ممکن است عذر من را در شرکت بخواهند، از انجام گفته‌های دکتر سر باز زده بودم. برایم اصلا مهم نبود، به هرحال اگر واقعا دیابت هم داشتم، امکان ماندن من در آن شرکت نبود. اما این آمبولانس و نوع سوار کردن من که بیشتر شبیه آدم‌ربایی بود، خیلی من را ترسانده بود. بدون هیچ حرکتی عقب آمبولانس افتاده بودم و منتظر کمک کسی بودم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد از حدود یک ساعت و نیم رانندگی، نهایتا ماشین در جایی توقف کرد. قلبم داشت تندتند می‌زد. از خلوتی و ساکت بودن آنجا به نظر می‌رسید از شهر خارج شده بودیم. هنوز چند دقیقه از توقف ماشین نگذشته بود که در عقب آن باز شد و آن پرستار به سمت من آمد و من را از ماشین بیرون آورد و روی زمین انداخت. همراه او دو مرد قدبلند دیگر بودند. پرستار دست من را گرفته بود و داشت روی زمین می‌کشاند. در فاصله صد متری آنجا جایی شبیه به زندان‌های قدیمی بود که داشتیم به سمت آن می‌رفتیم. بدنم طوری بی حس شده بود که حتی متوجه کشیده شدن زانوهایم روی زمین و زخمی شدن آنها نمی‌شدم. وقتی به آنجا رسیدیم، پرستار در را با کلید قرمز رنگش باز کرد. کلیدش شبیه به کلیدهای کامپیوتری عجیب بود. تا حالا کلیدی شبیه به آن ندیده بودم. چند شخص با لباس‌های تماما مشکی پشت در ایستاده بودند و وقتی ما وارد شدیم، کنار رفتند و شبیه به نازی‌ها به این افراد همراه من احترام گذاشتند. مرگ را داشتم با تمام وجود احساس می‌کردم. دیوارهای بلند و سربازهایی که کنار در ایستاده بودند و ورود و خروج افراد را نظارت می‌کردند، حتی شبیه به یک زندان عادی هم نبود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بخش شرقی حیاط یک ساختمان یک طبقه وجود داشت. اما ما داشتیم به سمت دیگر حیاط می‌رفتیم. نزدیک‌تر که شدیم، متوجه دری روی زمین شدم درست گوشه دیوار شدم. حدس می‌زدم زیر آن فاضلاب باشد. پرستار من را روی زمین ول کرد و خودش با همان کلید عجیب قبلی به سراغ آن در رفت. هنوز بدنم بی‌حس بود و هیچ حرکتی برای دفاع از خودم نمی‌توانستم بکنم. وقتی در باز شد، بر خلاف تصورم دیدم که آنجا یک راه‌پله وجود داشت که به زیرزمین آنجا راه داشت. پرستار دوباره من را بلند کرد و از پله‌ها به پایین برد و آن دو مرد قدبلند هم پشت سر ما می‌آمدند. وقتی به زیرزمین رسیدیم، هر سه نفر آنها ماسکهایی بزرگ روی سرشان گذاشتند و وارد اتاقکی کوچک در آنجا شدیم. پرستار که به نظر می‌رسید از کشاندن من خسته شده باشد، من را روی زمین انداخت و از آنجا خارج شد و در اتاق را بست، اما آن دو مرد با ماسک‌های عجیبشان هنوز حضور داشتند. آن زیرزمین جایی بسیار بدبو و کثیف بود و تنها نوری که آنجا را کمی روشن کرده بود، داشت از سمت راه پله بالا می‌آمد. بوی خیلی عجیبی می‌آمد و از همان لحظه اول باعث سردرد من شد. دو مردی که آنجا مانده بودند، لباس‌هایی تمیز و شیک پوشیده بودند. من را روی زمین خوابانده بودند و هر دو لیزرهایی از جیبشان بیرون آوردند و نورش را به سمت پیشانی من گرفته بودند. جفتشان به طوری رسمی جلوی من ایستاده بودند و داشتند با دقت کارشان را انجام می‌دادند. برایم خیلی عجیب بود. آنها داشتند روی مغز من کار می‌کردند و من هیچ کاری نمی‌توانستم بکنم. بعد از بیست دقیقا که به همان روال گذشت، نفر اول رو به من گفت: «باید قبول کنی که با این کاری که می‌خوایم باهات کنیم، بعد از سه روز باید کل حافظه‌تو از دست بدی، وگرنه مجبوریم بکشیمت!» سعی کردم به حرف او عکس‌العملی نشان بدهم، اما بی‌حسی بدنم مانع این شد. یعنی آنها می‌خواستند مغز من را خالی کنند؟ چرا؟ فقط توانستم بگویم «با من چیکار دارید؟». به نظر می‌رسید صدایم آرام‌تر از آن بود که آنها متوجه آن بشوند، به خاطر همین دوباره تکرار کرد: «تو حافظه‌تو از دست می‌دی وگرنه می‌میری!» و من دوباره این بار با صدایی بلندتر گفتم «من اینجا چه غلطی می‌کنم؟!» که انگار باز هم برای آنها مفهوم نبود. انگار فقط داشتم به آنها نگاه می‌کردم. نفر دوم که از این وضعیت حوصله‌اش سر رفته بود، چیزی در گوش نفر اول گفت و بدون اینکه دیگر چیزی به من بگویند، از آنجا خارج شدند. بوی اتاق به شدت شدید بود و سرم داشت منفجر می‌شد. از طرفی درد لیزرها را هم روی سرم احساس می‌کردم. نزدیک به ده دقیقه من همان جا به حال خودم رها شده بودم که دوباره آن پرستار وارد آنجا شد و من را بلند کرد و از آنجا خارج کرد. بی حسی بعد از آمپول و سردرد بعد از آن اتاقک عجیب هر لحظه داشت بیشتر می‌شد، به طوری که دیگر بعد از خروج از زیرزمین، بی‌هوش شدم.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;صبح روز بعد که از خواب یا همان بی‌هوشی بیدار شدم، متوجه شدم در محل دیگری هستم. انگار یکی از اتاق‌های همان ساختمان یک طبقه در حیاط بود. آنجا یک اتاق کوچک پنج متری بود که یک پنجره به سمت حیاط داشت و دو تخت یک نفره به زور داخل آن جای داده شده بود. دیوارهای رنگ و رو رفته‌ای داشت و در کل فضای اتاق بوی نم پیچیده بود. روی تخت کناری من، یک مرد خوابیده بود. تقریبا هیچ مویی روی سر و صورتش نبود و زخم‌هایی خشک‌شده روی سرش بود. به نظر می‌رسید سر من هم همان بلا آمده بود و آنها جای لیزر بود. زخم‌های او به نظر می‌رسید برای چند روز پیش بود. هنوز حالم کامل سر جایش نیامده بود. مرد که متوجه تکان‌های من شد، سرش را به طرف من برگرداند و با لحنی غیرصمیمی و خشن گفت: «اینجا چه‌کار می‌کنی؟» به خاطر شبیه بودن لباس‌هایمان و جایی که بودیم، یه نظر می‌رسید او هم شخصی مانند من است. اما لحن او کاملا شبیه به افراد لباس مشکی بود. با ترس جواب دادم: «نمیدونم. واقعا نمیدونم. اینجا کجاست چرا من رو آوردن اینجا...» هنوز حرفم تمام نشده بود که او وسط حرف من پرید و با لحنی شاکی گفت: «همتون وقتی تازه میاید اینجا مثل همید. نشد یه بار یه نفر عین آدم جواب سوال منو بده.»
نوع شروع کردن صحبتش با من عجیب بود. حرکت‌های دستش با حرف زدنش شبیه به دیوانه‌ها بود. گفتم: «شما از کی اینجایید؟» جواب داد: «اسمم کامبیزه. تقریبا بیست سالی هست که اینجام. منم هنوز نمی‌دونم اینجا کجاست...» عجیب بود. خیلی عجیب بود. تنها شکی که داشتم، شرکت بود. حدس می‌زدم که به او هم شرایطی مانند من دارد و اکنون کل حافظه‌اش را دارد از دست می‌دهد. داشتم فکر می‌کردم که چه نقطه مشترکی بین من و آن مرد وجود دارد که او شروع به صحبت کرد: «اون موقعی که من رو آوردن اینجا، خیلی جوون بودم. تقریبا هم سن و سال خودت. یادمه همه زندگیم این بود که کار کنم و پول در بیارم واسه زن و بچم. ای لعنت به این خراب شده. الان سی ساله که هیچ خبری از اون بیرون ندارم!» و شروع کرد به گریه کردن. واقعا حوصله شنیدن حرف‌های مسخره او را نداشتم و فقط به این فکر می‌کردم که آنجا کجاست و او قبل از اینجا چه کار می‌کرده و مهم‌تر اینکه من چطور می‌توانم خودم را خلاص کنم. رفتم نزدیکش نشستم و پرسیدم: «درکت می‌کنم دوست من. یادته اون موقع کجا کار می‌کردی؟» که با لحنی عصبی جواب داد: «لعنتی من حتی اسم زنمم یادم نمونده. می‌خوای بدونی کجا کار می‌کردم؟ همتون مثل همید!» و با عصبانیت من را به عقب هول داد. وضع او خیلی خراب بود. تنها شکی که داشتم به همان شرکت بود. فکر کردم با او هم همین بلایی که سر من آورده بودند را آورده‌اند. به بهانه اینکه کمی او را تنها بگذارم، به سمت در اتاق رفتم تا خودم را از دستش خلاص کنم.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در اتاق را که باز کردم، وارد راهرو شدم. در راهرو اتاق‌های دیگری مثل همان اتاق بود و دو نفر در انتهای آن، کنار در حیاط ایستاده بودند و به هم خیره شده بودند. آنها هم زندانی بودند. همانطور فقط ایستاده بودند و هیچ حرکتی نمی‌کردند. برای چند ثانیه با تعجب نگاهشان کردم که ناگهان یکی از آنها سرش را به طرف من برگرداند و به دیگری گفت: «خودشه!» و شروع کردند به دویدن به سمت من. دست یکی از آنها یک چاقو بود و من بدون اینکه به چیزی فکر کنم شروع کردم به فرار کردن. راهروی بلندی بود. من با تمام سرعتم داشتم فرار می‌کردم و آنها هم پشت سرم من را دنبال می‌کردند. این سمت راهرو هیچ راه فراری نبود. وقتی به انتهای دیگر آن رسیدم، خودم را زمین زدم و به سمت آنها شروع به التماس کردم. آنها بالای سر من رسیده بودند. شخصی که چاقو در دستش بود، با خشم داشت نگاهم می‌کرد. واقعا ترسیده بودم. «به خدا من کاری نکردم بذارید برم...» که ناگهان شخص چاقو به دست، به پشت نفر دیگر زد و هر دو شروع کردند به خندیدن. همراه با خنده، گفت: «این که چاقو واقعی نیست، پلاستیکیه!» و چاقو را روی زمین انداخت. طوری می‌خندیدند که داشتند از حال می‌رفتند. روی سر هر دوی آنها جای خیلی خفیفی از زخم لیزر بود و به نظر می‌رسید اثرش داشت از بین می‌رفت. حس خیلی بدی داشتم. بلند شدم و خودم را تکاندم و بدون اینکه به آنها را بدهم، از کنارشان رد شدم و به سمت حیاط رفتم. تا آخرین لحظه که در راهرو بودم، صدای خنده‌های آنها و تپش قلب خودم را می‌شنیدم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حیاط آنجا یک زمین آسفالت شده بود و دیوارهایی به ارتفاع پانزده متر داشت. هوای بیرون خیلی سرد بود و هیچ کسی از افراد زندانی در حیاط نبود. در قسمت غربی حیاط یک در آهنی بزرگ بود. همان دری بود که از آن وارد شده بودم و واقعا خارج شدن از آن غیرممکن بود. چند مأمور لباس مشکی با تفنگ کنار آن قدم می‌زدند، با اینکه تجربه خوبی در برخورد با آنها نداشتم بی‌اختیار داشتم به سمت آنها حرکت میکردم. میخواستم از آنها راجع به آنجا بپرسم و بفهمم دقیقا چرا من را مانند مجرمان میان این همه روانی زندانی کرده‌اند. وقتی به ده قدمی آنها رسیدم، یکی از مأمورین فریاد زد: «ایست!» و تفنگش را به طرف من نشانه گرفت. من آرام دست‌هایم را بالا بردم و گفتم: «من نیومدم اینجا شر به پا کنم! ازتون سوال دارم...» که آن مأمور تفنگ به دست بدون اخطار یک گلوله کنار پای راستم شلیک کرد و من واقعا جا خوردم و چند متر به سمت عقب پریدم. اولین بار بود که یک تفنگ واقعی به سمتم شلیک می‌شد. اصلا نمی‌شد با آنها صحبت کرد و من از ترس فقط به سمت اتاق دویدم. ظاهرا راهی نبود که چیزی از آنجا بفهمم و باید فکر دیگری می‌کردم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هفته قبل از اینکه به آن مطب لعنتی بروم، توسط مسئول بخشمان به درجه‌ای بالاتر ارتقا پیدا کرده بودم. در شرکتی که نزدیک 3000 کارمند دارد و بزرگترین شرکت‌های کشور بود، این واقعا برایم افتخار بود. وظیفه‌ام دیگر حساب و کتاب حقوق کارمندان بخشمان نبود و باید پرونده‌های مالی کل شرکت را مدیریت می‌کردم. کار بسیار سختی بود، اما حقوق عالی‌ای داشت و من قبول کرده بودم. صبح روز اول که به اتاق جدیدم رفتم حس قدرت داشتم. اما نمی‌خواستم یک آدم مغرور باشم. دوست داشتم کارم را به درستی و مثل قبل انجام بدهم. درست همان روز اول بود که تمام پرونده‌های مالی شرکت را بررسی کردم تا با پیش‌زمینه ذهنی درست متوجه طرز کار شرکت شوم. نزدیک به 4 ساعت اول کارم را صرف مطالعه برگه‌هایی که در دفتر بود کردم و متوجه شدم که در حساب‌های مالی و پرونده‌ها اشتباهی پیش آمده بود. آن روز از آن پرونده‌ها متوجه شدم پول‌های عجیب و غریبی از شرکت خرج شده که همه‌اشان به حساب یک نفر ناشناس واریز شده بود. تمام تراکنش‌ها با عنوان خریدهای روزمره و نیازهای اصلی شرکت بود، اما همه‌شان به حساب یک‌نفر بود. از شکلات‌های روی میز گرفته تا دوربین‌های مداربسته جدید. هم قیمت‌ها عجیب بود و هم مقصد پول‌ها. مشغول جمع زدن آن حساب‌ها شدم و متوجه شدم که از سال گذشته تا آن موقع نزدیک به 112 میلیارد تومان به آن حساب وارد شده بود، در صورتی که خریدها حتی به یک‌چهارم آن مبلغ هم نمی‌رسید. مطمئن شده بودم که این قطعا یک دزدی است. شخصی این وسط داشت آن پول‌ها را بالا می‌کشید. هنوز در حال حساب کردن بودم که مدیر بخش جدید در اتاق را با دست پر باز کرد. در دست او پرونده‌هایی قرار داشت. وقتی دید من مشغول با پرونده‌ها هستم، سریع بدون سلام و تعارفات معمول گفت: «اونارو چرا برداشتی؟! بدشون به من. پرونده‌های اصلی اینجاست، دست من. اونا یه مشت کاغذ الکی و اشتباهن. نخوندیشون که؟»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ساعت نزدیک سه بعد از ظهر شده بود و من دائم در فکر بودم. همه‌چیز برایم معنی پیدا کرده بود. حدس زدم که هرکسی که مثل من باعث تهدید دزد پول‌های شرکت شود را به اینجا می‌آورند و در طول سه روز کل حافظه‌اش را پاک می‌کنند و دوباره ول می‌کنند. این سه روز همان سه روز مرخصی بود که برای انجام آزمایش به ما داده بودند و هیچ کس به آنها شک نمی‌کرد. واقعا نمی‌خواستم این بلا سر من بیاید و باید خودم را خلاص می‌کردم و از دست اثرات آن لیزر که در سرم بود خلاص می‌شدم، اما چگونه می‌توانستم از آن خراب‌شده فرار کنم؟ از دیروز ظهر که من را به آنجا آورده بودند هیچ چیزی نخورده بودم و حسابی گرسنه‌ام شده بود. هیچ چیز جذابی در آن اتاقی که من بودم نبود که حداقل با آن مشغول باشم. رویم را به سمت کامبیز برگرداندم و پرسیدم: «اینجا گشنه‌تون نمی‌شه؟» او هم که انگار مثل من گرسنه‌اش بود، گفت: «همین الانا باید بیاره دیگه. مرتیکه الدنگ شکم گنده! فقط وقتی آورد حواست باشه باهاش حرف نزنی!» پرسیدم: «یعنی چی؟» گفت: «همین دیگه. باهاش حرف بزنی لج می‌کنه و بهت غذا نمیده. من یه بار ازش خواستم بهم بیشتر غذا بده که مرتیکه لج کرد و اصلا بهم غذا نداد! بهم گفت کنه! من کنه‌ام واقعا؟ به نظر تو من کنه‌ام؟» چند لحظه به او نگاه کردم. از طرفی واقعا آدم اعصاب‌خردکنی بود و از طرفی هم دلم برایش می‌سوخت. او هم مانند من بود و به نظر می‌رسید کم کم داشت کل حافظه‌اش را از دست می‌داد. خواستم جوابی بدهم تا فعلا او بیخیال حرف زدن شود که ناگهان در اتاق باز شد و همانطور که کامبیز گفته بود، یک مرد حدودا چهل ساله با شکمی بزرگ و با لباس‌های آشپزی در اتاق را تا نیمه باز کرد. در دستش یک سینی بزرگ بود، اما آن را داخل اتاق نیاورد و داشت با دست دیگرش چیزی از روی آن بر‌می‌داشت. در مدتی که در اتاق باز بود و او مشغول کارش بود، توجهم به جیب جلوی شلوار او جلب شد. آنجا یک دسته کلید قرمز بود. یادم آمد که شبیه به همین کلید را در دست آن پرستار دیده بودم که در حیاط و آن زیرزمین را با آن باز کرده بود. اگر این کلید همان چیزی که فکر می‌کردم بود، می‌توانستم با آن از آنجا فرار کنم. برای چند ثانیه‌ای در فکر فرو رفته بودم که او دستش را از سینی عقب کشید و با آن دو تکه گوشت سیاه‌رنگ کثیف به داخل اتاق پرت کرد و در اتاق را بست. کامبیز به قدری گرسنه‌اش بود که سریعا به سمت آن خیز برداشت و شروع به خوردن کرد. از ظاهر آن گوشت کثیف حتی چندشم شد که به آن دست بزنم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در طول غذا خوردن کامبیز، فکرم مشغول اتفاقات آن هفته و آنجا بود. داشتم به دزدیدن کلید و فرار از آنجا فکر می‌کردم. من باید خودم را نجات می‌دادم، اما حتی اگر کلید را هم می‌دزدیدم، فرار کردن از دست آن مأمورهای جلوی در شدنی نبود. کامبیز به نظر می‌رسید کل حافظه‌اش را دارد از دست می‌دهد و اصلا دوست نداشتم عاقبتم شبیه به او شود. بعد از اینکه کامبیز گوشت خودش را خورد، داشت با ولع به تکه گوشت من که هنوز روی زمین بود نگاه می‌کرد. داشت چیزی زیر لب با خودش می‌گفت، ولی سرش را به طرف من نمی‌گرفت. به نظر می‌رسید که داشت فکر می‌کرد از من اجازه بگیرد تا گوشت را بخورد. قبل از این که او سرش را بلند کند، فکری به ذهنم رسید. به او گفتم: «بخور، من نمی‌خورم، من رفتنی‌ام!» کامبیز به محض اینکه من حرفم را تمام کردم، گوشت را از زمین برداشت و به سمت دهانش برد و گاز بزرگی از گوشه آن زد. در حالی که داشت گوشت را می‌جوید، منتظر بودم از حرف من تعجب کند! من رفتنی‌ام. گاز دوم را از گوشت زد و دوباره مشغول جویدن شد. حتی یک لحظه هم مکث نمی‌کرد. مشغول خوردن بود که ناگهان انگار تکه‌ای از گوشت در گلویش گیر کرد و شروع کرد به سرفه کردن. داشت خفه می‌شد. سریع رفتم کنارش و محکم چند ضربه به پشت کمرش زدم که آن تکه گوشت و تمام تکه‌هایی که قبل از آن خورده بود را جلوی پای جفتمان بالا آورد. صحنه حال‌به‌هم‌زنی بود. او چند سرفه کوتاه دیگر کرد و با آستینش دهنش را تمیز کرد. خواستم حالش را بپرسم که گفت: «مرسی تو جونم رو نجات دادی!» به نظرم رسید که بهترین موقع است.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;من: تو از اینجا خوشت می‌آد؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: منظورت چیه؟ یعنی باید چی جواب بدم الان؟ آره؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: بس کن. من یکی از اونا نیستم. هر جوابی که تو دلته بهم بزن. من قرار نیست تنبیهت کنم.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: واقعا می‌گی؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: واقعا واقعا. من دوستتم!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: خب نه! من از اینجا متنفرم. من خیلی وقته زنمو ندیدم! دلم واقعا واسش تنگ شده. نمی‌دونی چه دست‌پخت خوبی داشت. من عاشق غذاهاش بودم. غذاهای اینجا خیلی مزخرفه...&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: خیلی خوبه که اینو می‌دونی. دوست داری بری پیش زنت؟!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: زنم؟! امکان نداره اون بتونه اینجارو پیدا کنه. الان سی ساله منتظر اومدنشم، اما حتی یه نفر نیومده. اینجا اصلا ملاقاتی نداره!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: صب کن صب کن. قرار نیست اون بیاد اینجا. ما قراره بریم پیشش!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: پسر من میگم اسمشو یادم نیست! تو چجوری می‌خوای من رو ببری پیشش؟!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: من رو دست کم گرفتی؟ من اون بیرون اسم و آدرس همه مردم این شهرو دارم! واست پیدا می‌کنیمش!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: واقعا می‌گی؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: آره من هرکاری که بخوام می‌تونم بکنم!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: صب کن ببینم! خب چجوری بریم اون بیرون؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: اول جواب بده، دوست داری بری پیش زنت یا نه؟ دوست داری هر روز غذاهای خوشمزه بخوری؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: معلومه که دوست دارم! ولی ببین، نگو که می‌خوایم فرار کنیم!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: دقیقا می‌خوایم فرار کنیم.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: حرفشو اصلا نزن. همین پنج سال پیش یه احمقی خواست فرار کنه که اون مأمورا با تفنگ تیکه پارش کردن. بیست تا گلوله بهش شلیک کردن، باورت می‌شه؟ بیست تا!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: نه هیچوقت این اتفاق نیوفتاده. اونا این رو کردن تو مغز تو! تو الان سه روزه که اینجایی! اونا می‌خوان حافظه‌تو پاک کنن! این جای لیزرها روی سرمون رو ببین!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: من خیلی وقته که اینجام!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: باشه باشه. ولش کن. ولی من می‌تونم برنامه‌ریزی کنم که از اینجا فرار کنیم.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: این کار شدنی نیست. می‌کشنمون!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: نه اونا نمی‌تونن مارو بکشن. اگه ما رو بکشن حتما پلیس بهشون شک می‌کنه.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: این خزعبلات چیه به هم می‌بافی؟ پلیس کیه؟ ما اینجا زندانی‌ایم، بفهم!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: ولش کن. من می‌تونم فراریت بدم. پایه هستی؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: می‌تونی؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: آره که می‌تونم!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: راست می‌گی؟&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;به چیزی که می‌خواستم رسیده بودم. حالا باید نقشه‌ام را برایش توضیح می‌دادم. نقشه‌ای که باعث گیر افتادن او فرار خودم می‌شد. قصدم این بود که موقع شام کلید را از آن پرستار بدزدم و نیمه‌شب، با کامبیز به سمت حیاط برویم. او را به سمت در بفرستم و وقتی مأمورها متوجه او شدند و خواستند متوقفش کنند، من از پشت آنها به سمت در بروم و فرار کنم. او برای فرار هیچ شانسی نداشت، اما نمی‌توانستم به همین راحتی این را به او بگویم. باید داستانی سر هم می‌کردم تا او راضی به این کار شود. احتمال موفقیت کم بود، اما ارزش ریسک داشت. وقت خیلی کم بود و من فقط به رهایی از آنجا فکر می‌کردم.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;من: فرار کردنمون خیلی راحته. شب که شد، وقتی همه مأمورا خوابن، ما میریم سمت در و فرار می‌کنیم!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: اما من می‌دونم، اونا همه شبا بیدارن و مواظب ما هستن. هیچ کس تا الان از اینجا فرار نکرده!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: یادت رفته من همه کار می‌تونم بکنم؟ من امشب به اونا یه داروی خواب‌آور می‌دم که اونا شب موقع فرار ما خواب باشن!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: واقعا می‌گی؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: آره بابا!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: واقعا واقعا؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: تو دوست جدید منی کامبیز! من هر کاری واست می‌کنم!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: مرررسیییی. مرسیییییی تو خیلی خوبییی دوست من.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;کامبیز بعد از صحبتمان من را به آغوش گرفت. صداقت از چهره کامبیز می‌بارید. این باعث می‌شد که من از خودم بدم بیاید که دارم این کار را می‌کنم. از اینکه داشتم او را طعمه می‌کردم تا خودم بتوانم فرار کنم، حس بدی داشتم. اما راهی برای من نمانده بود. اگر من تا پایان آن روز فرار نمی‌کردم شبیه به او می‌شدم و تا دو روز بعد کل حافظه‌ام را از دست می‌دادم. احتمال موفقیت خیلی کم بود و حتی اگر موفق به فرار می‌شدم، تضمینی نبود که بتوانم اثر آن دارو را از بدنم خارج کنم. اما هنوز امید داشتم. این تنها شانس من بود. کامبیز هنوز داشت من را در آغوشش فشار می‌داد و من به استفراغ او روی زمین خیره شده بودم.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;ساعت نه شب شده بود و من منتظر آمدن آشپز بودم. کامبیز از دزدیدن کلید خبر نداشت و تصور می‌کرد مشکل اصلی فقط خروج از در حیاط است، به خاطر همین به او گفته بودم که باید بخوابد، او هم با خیال راحت خوابیده بود. در خواب داشت هزیون می‌گفت. به نظر می‌رسید که اثرات لیزر هر لحظه داشت در سرش بیشتر می‌شد و حتی ممکن بود تا لحظه فرار ما، من را هم از یاد ببرد. سعی کردم به خودم مسلط باشم و فقط به نقشه فرار فکر کنم. در همان لحظه در باز شد و آشپز با همان حالت ظهر در را نیمه باز کرد. وقتی گوشه در باز شد، من سریع به سمت او رفتم و گفتم: «به دادم برس سرآشپز! هم‌اتاقیم حالش بده! داره می‌میره! الان یه ساعته که خوابیده و نفس نمی‌کشه!» آشپز جا خورد. انگار خبر آتش‌سوزی به او داده باشند، سینی را روی زمین انداخت و با عجله وارد اتاق شد و بالای سر کامبیز رفت. به نظر می‌رسید زندگی زندانی‌های آنجا خیلی برایش ارزش داشت و وظیفه داشت هرطوری شده تا لحظه خروج از آنجا همه را زنده نگه دارد. دست‌پاچه شده بود و داشت به روی قلب کامبیز فشار می‌داد. این بهترین موقعیت برای من بود. با فشار بعدی پرستار کامبیز ناگهان از خواب پرید و گفت: «چی شدهههه!» که ناگهان قبل از اینکه او ادامه دهد یا آن آشپز چیزی بگوید، گفتم: «مرسی آشپز. مرررسی! شما جونشو نجات دادینن!» آشپز داشت عرق پیشانی‌اش را پاک می‌کرد و کامبیز هنوز مات و مبهوت داشت به ما نگاه می‌کرد. هیچ کدام از آنها از اتفاقی که در آن اتاق افتاده بود، خبر نداشتند. مهم‌تر از کامبیز، آن آشپز بود که نباید چیزی از آن اتفاق می‌فهمید، به خاطر همین سریع خواستم وضعیت را مثل قبل کنم و به خاطر همین به سمت سینی دم در رفتم و دو تکه گوشت بزرگ برداشتم و به سمت کامبیز رفتم. «بیا این گوشتا هر دوتاش واسه تو!» سپس رو به آشپز کردم و گقتم: «واقعا مرسی. خیلی لطف کردین. اون دیگه باید غذاشو بخوره. بهتره شما‌ام برین غذای بقیه رو بدین. خیلی لطف کردین...» و همزمان داشتم او را به سمت در می‌بردم. ضربان قلبم بالا رفته بود و هر لحظه ممکن بود او به اتفاق آن اتاق شک کند، اما من خیلی خوب نقش آدم‌های دست‌پاچه را که از وضعیت دوستشان ترسیده‌اند را بازی کرده بودم. او هم یک آشپز ساده بود و اصلا به ماجرا شک نکرد. وقتی از اتاق بیرون رفت (بیرونش کردم)، در را پشت سرش بستم. این اتفاق برای کامبیز حتی عجیب هم نبود. کلید را در دست‌هایم فشردم و منتظر نیمه‌شب شدم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;کامبیز بعد از خوردن گوشت‌ها، هیچ چیزی نگفت. از ترس اینکه قرارمان را یادش رفته باشد، بالا سرش رفتم و دوباره حرف‌های ظهر را با او تکرار کردم. بخش‌های زیادی از آن را فراموش کرده بود، اما بعد از گفتن من فهمید و با ترس گفت: «کی قراره این کار رو کنیم؟» و من گفتم: «الان نه. تو بخواب، منتظر من باش. ساعت سه شب نقشه‌مون رو عملی می‌کنیم.» او به نظر می‌رسید که از حرف من تعجب کرده بود، اما من راضی‌اش کردم و هر طور شده بود، به یادش آوردم که ما باید آن شب از آنجا فرار کنیم. او با حالت عجیبی به من نگاه می‌کرد. به هر حال قبول کرد و هر دو به تخت‌هایمان رفتیم. او به محض دراز کشیدن روی تختش خوابید، اما من فقط دراز کشیده بودم و به لحظه فرار فکر می‌کردم.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;ساعت دو پنجاه دقیقه بود. ضربان قلبم به طرز عجیبی بالا رفته بود، اما نمی‌خواستم این ترس را به کامبیز هم انتقال بدهم. برای چند لحظه چشم‌هایم را بستم. چیزی در ذهنم من را مجبور می‌کرد که از فرار دست بکشم، اما می‌دانستم که آن خودم نیستم و اثرات لیزر است. آنها می‌خواستند ما را با آن لیزر مطیع دستورات خودشان بکنند و دیگر به چیزهایی که واقعا می‌خواهیم فکر نکنیم. چشم‌هایم را باز کردم و به سمت تخت کامبیز رفتم. «کامبیز، بیدار شو، وقتشه!» کامبیز تکانی خورد اما بیدار نشد. دستم را به روی شانه‌اش گذاشتم و شروع به تکان دادن کردم. او آرام چشم‌هایش را باز کرد و به من نگاه کرد. «چیه؟ چیکارم داری؟ تو کی هستی؟» من فقط کافی بود یک بار دیگر داستان را به او توضیح بدهم به سمت حیاط برویم. وقتی برای بار سوم برای او نقشه فرار را توضیح دادم، او دوباره حرکاتی مشابه با دفعه قبل انجام داد و قبول کرد که فرار کنیم. این بار رفتار او اما کمی متفاوت بود. توضیح این بار من خیلی طولانی‌تر بود و او کمتر ذوق فرار داشت. اما همین برای من کافی بود که او فقط تا در حیاط با من بیاید. از آنجا به بعد این من بودم که باید فرار می‌کردم. کلید را از جیبم در آوردم و در دست راستم گرفتم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خیلی آرام در اتاق را باز کردیم و از گوشه راهرو به سمت حیاط رفتیم. طبق انتظارم در راهرو به حیاط قفل بود. خیلی استرس داشتم. دستانم داشت میلرزید و در همان حال کلید را داخل در انداختم و در باز شد. هنوز بخش اصلی ماجرا مانده بود. در باز شد و هر دو از کنار دیوار وارد حیاط شدیم و پشت سطل آشغال قایم شدیم. وقت آن بود که کامبیز را راضی به دویدن به سمت در بکنم تا توجه مأمورها جلب شود و خودم از سمت دیگر یواشکی فرار کنم.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: تو که گفتی اونا خوابیدن! چرا پس بیدارن! اوناها، کنار در رو نگاه کن!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: هیسس! آروم حرف بزن.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: باشه باشه. چرا بیدارن؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: اونا الان هشیار نیستن. اگه بدوییم اصلا متوجه حضور ما نمی‌شن!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: بیا فرار نکنیم. هرکی از اینجا فرار کرده کشتنش!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: کامبیز من دوستتم! من بهت دروغ نمی‌گم!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: واقعا می‌گی؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: آره راست می‌گم. ما با هم دوستیم.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: (برای چند لحظه به من نگاه کرد) تو خیلی خوبی. ممنونم ازت.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: خواهش می‌کنم. دوستا با هم همین کار رو می‌کنن. دیگه وقتشه.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: پس قبوله. راه بیافت.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: نه تو باید اول بری. یادت باشه، تو باید اول سالم از اینجا خارج بشی، بعدش من بیام.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کامبیز: آهان آهان یادم اومد، باشه. تو خیلی خوبی...&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: وقت نداریم!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;چشم‌های کامبیز خیس شده بود. از کاری که می‌کردم از صمیم فلب متنفر بودم، اما راهی نداشتم. من باید فرار می‌کردم و او مهم نبود. او توان ذهنی‌اش را از دست داده بود آزادی به دردش نمی‌خورد. کامبیز از پشت سطل آشغل بلند شد و گفت: «مطمئنی؟» چند لحظه مکث کردم و گفتم: «مطمئن.»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;کامبیز ناگهان از پشت سطل بیرون رفت و با سرعت به سمت مأمورها حرکت کرد. دقیقا همان چیزی که من می‌خواستم. تقریبا به وسط‌های حیاط رسیده بود که یکی از مأمورها متوجه حضور شد و آژیر را به صدا در آورد. کامبیز ناگهان از این اتفاق جا خورد و همان جا خشکش زد. هر سه مأمور جلوی در به سمت او دویدند و در فاصله چندمتری در روی زمین خواباندند. برای لحظه‌ای دلم برایش سوخت، اما دیگر مهم نبود. این همان اتفاقی بود که دقیقا برنامه‌اش را چیده بودم. اکنون مأمورها حواسشان به او بود و موقعیت برای من فراهم بود. صدای آژیر در فضای زندان پیچیده بود و من بدون اینکه دیگر وقت را تلف کنم، از جهت مخالف از پشت سطل آشغال بیرون رفتم و بدون جلب‌توجه در تاریکی به سمت در رفتم. دوتا از مأمورها او را روی زمین خوابانده بود دیگری داشت با بی‌سیم این اتفاق را به جایی دیگر خبر می‌داد. لحظات پراسترسی بود. من از گوشه دیوار داشتم به در نزدیک می‌شدم. تقریبا یک متر با در فاصله داشتم.  هیچ وقت تصور نمی‌کردم این لحظات برایم انقدر سخت باشد. کلید را از جیبم در آوردم و به مأمورها نگاه کردم. هر سه نفر آنها حواسشان پرت کامبیز بود، و پشتشان به من بود، با این حال هر آن ممکن بود یکی از آنها برگردد و آنها متوجه من بشوند. قلبم داشت از جا کنده می‌شد، اما سعی می‌کردم به خودم مسلط باشم. کلید را از جیبم درآوردم و داخل در گذاشتم. عرق سردی از پیشانی‌ام سرازیر شده بود. هنوز نیم دور تاب نداده بودم که ناگهان صدایی پشست سرم شنیدم. «نااامرددد.»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صدای کامبیز بود و مخاطبش قطعا من بودم. به نظر می‌رسید همه چیز برایم تمام شده بود. با این حرف او مأمورها متوجه من شدند و هر سه سمت من دویدند. کامبیز من را لو داده بود، حق هم داشت. از ترس همان جا خشکم زده بود و منتظر ضربه مأمورها به پشت سرم بودم. صدای پایشان به یک متری من رسیده بود که ناگهان صدای شلیک سه گلوله از پشت سرم شنیدم! به قدری ترسیده بودم که هنوز جرأت برگشتن و نگاه کردن نداشتم. گوله‌ها به من برخورد نکرده بودند. صدای پای مأمورها قطع شده بود. فکر اینجایش را نکرده بودم. کل بدنم سست شده بود. با ترس و با احتیاط برگشتم و دیدم هر سه مأمور غرق خون روی زمین افتادند. توان هیچ عکس‌العملی را نداشتم. پشت سر آنها کامبیز با تفنگ یکی از آنها به سمت من ایستاده بود. داشتم می‌لرزیدم. نگاهش خیلی عصبانی بود و حالت چهره‌اش تغییر کرده بود. حق هم داشت. نمی‌دانستم چکار باید بکنم. با بهت داشتم به او نگاه می‌کردم که او تفنگ را بالاتر آورد و به سمت من نشانه گرفت. «بهت گفته بودم هیچ کس نتونسته از اینجا فرار کنه.» صدای شلیک.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2016-01-13 00:00:00</pubDate>
          <link>/miratest/morde/weekend/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/morde/weekend/</guid>


        <category>
          
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>احمق خودخواه</title>
          <description>&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;ساختمان ده طبقه ما آتش گرفته بود. طبقه اول به خاطر بازی‌گوشی نگار، دختربچه خردسالی که در خانه مانده بود و شیر گاز را باز گذاشته بود، آتش گرفته بود. شعله‌های آتش به قدری زیاد بود که کل راهروها را دود گرفته بود و آتش داشت به بالا سرایت می‌کرد. نگار در خانه گیر افتاده بود. صدای جیغ و داد همسایه‌ها از همه جا شنیده می‌شد و همه‌شان داشتند به سمت در خروجی هجوم می‌بردند. کسی به فکر وسایل خانه‌اش یا فایل‌های روی لپتاپش یا چیزهایی از این قبیل نبود، در این شرایط فقط نجات جان بود که ارزش داشت. همه فقط داشتند می‌دویدند، حتی پیرزن‌ها. کسی به فکر نگار نبود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من اینجا در طبقه پنجم در خانه خودم نشسته بودم. بوی دود از اینجا هم حس می‌شد و هر چه که می‌گذشت، بیشتر هم می‌شد. هر لحظه ممکن بود شعله‌های آتش سر برسند و راه خروج از خانه را مسدود کنند. از چشمی در، راهرو را نگاه کردم.
با اینکه همه جا را دود گرفته بود، اما باز هم چیزهایی قابل تشخیص بود. همه همسایه‌ها داشتند می‌دویدند. آن‌ها در این شرایط به چه چیزی فکر می‌کنند؟ چرا جیغ می‌کشند؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اولین چیزی که به ذهن هر کسی می‌رسد، &quot;به خاطر نجات جانشان&quot;. تقریبا هر موجود زنده‌ای که احساس خطر کند، کاری برای حفظ جانش انجام می‌دهد. اما موجودات پیشرفته‌ای مثل انسان، گاهی کمی متفاوت‌تر رفتار می‌کنند. بعضی مادرها بیشتر از اینکه به فکر جان خودشان باشند، به فکر نجات جان فرزندشان هستند. آتش‌نشان‌ها حاضرند جان خود را به خاطر یک حیوان به خطر بی‌اندازند. آیا جان برای آنها ارزشی ندارد؟ یا چیز دیگری این وسط هست که ارزشش از نجات جان هم بیشتر است؟ در همین فکر بودم که ناگهان صدای یک جرقه و انفجار شدید شنیده شد. انگار برق ساختمان اتصالی کرده بود و همین باعث پیشرفت آتش‌سوزی شده بود. داشتم آتش را پشت گوشم حس می‌کردم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سریع از خانه خارج شدم. آسانسورها خراب شده بودند و راه‌پله‌ها پر از دود و هیاهو شده بود. همه همدیگر را هول می‌دادند که زودتر پایین برسند. اینها همانهایی بودند که در روزهای عادی سال دوست و رفیق و همسایه همدیگر بودند. یأس تمام وجودم را فرا گرفته بود و امیدی به نجات از این آتش‌سوزی را نداشتم. در آن بین، سعی کردم به رفتار بقیه فکر کنم. کسانی که بقیه را کنار می‌زنند تا زنده بمانند و کسانی که جان خودشان را فدا می‌کنند تا کس دیگری را نجات دهند، چه فرقی با هم دارند؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;دسته اول:&lt;/strong&gt;
در میان فشار جمعیت به طبقه چهارم رسیدیم. هر لحظه داشتیم به آتش نزدیک‌تر می‌شدیم. شرایط سختی بود. پسر بیست ساله همسایه داشت در راه‌پله می‌دوید. او با مادرش همسایه کناری ما بوند، اما مادرش حالا گوشه پاگرد طبقه افتاده بود و نفس‌نفس می‌زند. او به فکر جان مادرش نبود، فقط می‌دوید. این دسته آدم‌ها به فکر خودشانند، به فکر نجات جانشان. فقط می‌خواهند زنده بمانند و از این مخمصه رها شوند. آنها اصلا برایشان مهم نیست که جان کس دیگری را نجات دهند، حتی جان مادری که او را بزرگ کرده بود. آنها در این شرایط خانواده و نزدیک‌ترین افراد به خودشان را فراموش می‌کنند و فقط می‌دوند. او داشت می‌دوید که زنده بماند. از نظر من او یک احمق خودخواه بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;دسته دوم:&lt;/strong&gt;
در طبقه سوم هجوم جمعیت باعث شکسته شدن نرده راه‌پله شد و عده‌ای از جمله پیرمرد همسایه بالایی به پایین پرتاب شدند. داشتم آتش را می‌دیدم. هر لحظه گرما و دود داشت نزدیک‌تر می‌شد. پیرمرد همسایه بالایی چندین سال پیش در دبیرستان معلم دینی ما بود. او همیشه از بهشت می‌گفت. همیشه می‌گفت که سعی کنید هر کاری را برای رضای خدا انجام دهید، در این صورت او حتما برای شما جبران می‌کند. امروز او داشت به یک پسر معلول که هیچ نسبتی با او نداشت کمک می‌کرد که همین شکسته شدن نرده باعث شده بود هر دو به پایین پرتاب شوند. از لای جمعیت به چشم‌های جنازه او خیره شدم. چهره بشاش او، آرامش خاصی داشت. آرامشی از جنس بهشت. احتمالا قبل از مرگش داشت به بهشت فکر می‌کرد. اگر وعده بهشت و داستان رضایت خدا وجود نداشت، باز هم او به کسی کمک می‌کرد؟ نه، تقریبا مطمئن بودم. به نظرم او هم یک احمق خودخواه بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;دسته سوم:&lt;/strong&gt;
دیگر امکان پایین‌تر رفتن نبود. شعله‌های آتش به پایین پای ما رسیده بود و دیگر نمی‌شد از پله‌های طبقه سوم به پایین عبور کرد. مادری را دیدم که سعی داشت فرزند کوچکش را با چادری که روی آن کشیده بود از آتش رد کند. تصویری به شدت متأثرکننده برای منی که همین چند لحظه پیش رفتار پسر با مادر دیگری را به شکل متفاوت دیده بودم. واقعا چه چیزی با این کار به او می‌رسید؟ او مطمئن بود که تمام بدنش خواهد سوخت، اما باز هم داشت جان بچه‌اش را نجات می‌داد. حتما جان فرزندش ارزشی بیشتر از مسائل دیگر زندگی او، برای او داشت. اما حسی که ما به یک چیزی داریم، یک چیز شخصی است. ارزشی که به مسائل می‌گذاریم همه در ذهن خود ما صورت می‌گیرد. او به خاطر این داشت به فرزند کوچکش کمک می‌کرد، چون در ذهنش نجات جان او مهم بود. اما اگر او این کار را نمی‌کرد و جان خودش را نجات می‌داد، قانون طبیعت به مشکل می‌خورد؟ در آن لحظه، جان آن کودک فقط برای او مهم بود. اگر او فرزندش را رها می‌کرد، باعث مرگش می‌شد و یک عمر عذاب وجدان برای خودش می‌ماند. او نمی‌خواست که یک مادر افسرده سالم و با فرزندی مرده باشد. او تصمیم گرفته بود که از عذاب وجدان خلاص شود. در عمل، او فقط به فکر آرام کردن ذهن خودش بود. کمی سخت‌گیرانه، اما او هم از نظرم احمق خودخواه بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اعصابم به هم ریخته بود و جان من و همه اعضای ساختمان رو به آخر بود. همه دوست داشتند کسی از جایی سر برسد و به دادشان برسد. صدای فروریختن دیوارها شنیده می‌شد و مرگ ما حتمی بود. ناگهان چشمم به پنجره راه‌پله افتاد. اگر آنجا می‌ماندم و مثل بقیه منتظر می‌ماندم و فریاد می‌زدم، حتما می‌مردم. رفتم به سمت پنجره و بیرون را نگاه کردم. ارتفاع زیاد به نظر می‌رسید، اما تنهاترین راه نجات بود. باید یک کاری می‌کردم. تنهاترین چیزی که به ذهنم رسید، پایین پریدن بود. لحظات سختی برایم بود. برای لحظه‌ای چشم‌هایم را بستم و به هیچ چیز فکر نکردم. میل غریضی‌ام من را به این وا می‌داشت که زنده بمانم. عرق از پیشانی‌ام می‌چکید. پنجره را باز کردم و با چند نفس عمیق به پایین خیره شدم. تصمیم خودم را گرفته بودم. پایم را روی لبه آن گذاشتم و از آنجا پریدم. زمانی که در هوا بودم، خیلی برایم طول کشید. تا وقتی هنوز چشم‌هایم بسته بود، خودم را مرده فرض می‌کردم، اما متوجه شدم لباسم به نرده‌های پنجره طبقه اول گیر کرده. آنجا منشا آتش‌سوزی ساختمان بود. پهلویم به شدت داشت می‌سوخت و پایم زخمی شده بود. با زمین فاصله زیادی نداشتم، ولی خیلی سخت می‌توانستم خودم را تکان بدهم. حرارت داشت تمام بدنم را می‌سوزاند. صدای جیغی از داخل خانه طبقه اول می‌شنیدم. نگار آنجا گیر کرده بود فقط جیغ می‌کشید. به چشم‌هایش خیره شدم. با نگاهش داشت التماس می‌کرد که به کمکش بروم. نمی‌خواستم مثل بقیه یک احمق خودخواه باشم. در همان حال نگاهش کردم. واقعا ترسیده بود. او داشت زنده‌زنده در آتش می‌سوخت. فقط نگاهش کردم. آتش را جلوی صورتم می‌دیدم. هیچ کاری نمی‌کردم و به آتش خیره شده بودم. در ذهنم همیشه خودم را متفاوت از احمق‌های خودخواه دور و برم می‌دیدم، اما حالا خودم دقیقا یکی از آنها بودم. نگاهم را به چشمان نگار دوخته بودم و منتظر سوختن او و خودم شدم. احمق خودخواه.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2015-11-22 00:00:00</pubDate>
          <link>/miratest/morde/stupid-selfish/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/morde/stupid-selfish/</guid>


        <category>
          
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>1984</title>
          <description>&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;من صاحب یک بار (مشروب فروشی) کوچک در یکی از شهرهای کوچک آمریکا هستم. به جز شب‌های عید و مراسم‌های خاص که کمی اینجا شلوغ می‌شود، تعداد مشتری‌های دائم اینجا زیاد نیست و من همه آنها را می‌شناسم. آن روز، یکی از خلوت‌ترین روزهای اینجا بود. ساعت نه شب یک دوشنبه دلگیر بود و من در بار تنها نشسته بودم. حوصله‌ام داشت سر می‌رفت. هوای بیرون بارانی و به شدت سرد بود و همه مردم شهر هم در کنج خانه‌شان کز کرده بودند. جدولی برداشتم که خودم را با آن سرگرم کنم که ناگهان شخصی با عجله در بار را باز کرد و سکوت بار را شکست. آب داشت از سر و رویش می‌چکید و نفس‌نفس می‌زد. بدون اینکه چیزی بگوید، کلاه و بارانی خود را از تن درآورد و همانجا کنار در آویزان کرد و با یک خوش‌وبش سرد، جلو آمد و پشت پیش‌خوان نشست و سفارش ویسکی داد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;به خاطر نزدیکی بار به جاده اصلی، از این دست آدم‌های غریبه زیاد به اینجا می‌آیند. سعی کردم با او خوش‌رفتار باشم و با چهره‌ای خندان، بطری ویسکی به همراه یک پیک خالی را برداشتم و برایش ریختم. با صدایی گرفته از من تشکر کرد و همان موقع پیکش را بلند کرد و همه آن را سر کشید و بلافاصله بعد از آن، از جیب شلوارش پاکت سیگارش را بیرون آورد و یک نخ از آن را روشن کرد. معلوم بود که حالش از چیزی گرفته بود. به هر حال چیزی نگفتم و سعی کردم با او خوب رفتار کنم. به سمت دستگاه پخش موسیقی رفتم تا آهنگی را پخش کنم که فضای بار از آن سکوت خارج شود. همینطور که در حال گشتن در لابه‌لای دیسک‌ها بودم، زیرچشمی حواسم به او هم بود. رفتارش عجیب بود و فقط به جلو خیره شده بود. برای چند لحظه به او نگاه کردم و دوباره به سمت دیسک‌ها برگشتم. در میان دیسک‌ها چشمم به سمفونی شماره چهار بتهوون افتاد و همان را انتخاب کردم. دیسک خوبی به نظرم می‌رسید. آن را در دستگاه گذاشتم و دکمه پخش را فشار دادم. او هیچ عکس‌العملی به آن نشان نداد و فقط سیگارش را می‌کشید.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;من: هی. نظرت راجع به این آهنگ چیه؟ خوبه؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;او: (بدون اینکه به من نگاه کند) چی؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: می‌گم به نظرت این آهنگی که گذاشتم خوبه؟ همین باشه؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;او: نمی‌دونم! فرقی نداره. می‌شه یه پیک دیگه برام بریزی؟&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;حواسش حسابی پرت بود. دوست داشتم چیزی راجع به آن موسیقی بگوید و راجع به آن با هم صحبت کنیم و سرگرم شویم. اما &quot;نمی‌دونم!&quot;. واقعا جواب مسخره‌ای بود. به سمت مشروب‌ها رفتم و برای او و خودم ویسکی ریختم و روبه‌روی او نشستم. دوست نداشتم آن روز مزخرف از آن بیشتر حوصله‌ام را سر ببرد. او سیگارش را در زیرسیگاری کنارش خاموش کرد. به نظر می‌رسید کمی حالش جا آمده باشد. قبل از اینکه من چیزی بگویم او صحبت را شروع کرد:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;او: صاحب اینجا رو می‌شناسی؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: چی؟ صاحب؟ (با خنده) خب منم دیگه!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;او: منظورم اینجا نیست. منظورم کل اینجاست. منظورم همه جاست!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: ینی چی؟ منظورت دقیقا چیه؟!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;او: همین جایی که توش نشستی. همین کشوری که توش زندگی می‌کنی. همین چیزایی که می‌بینی. منظورم کل فکرته.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: خیلی کلی داری حرف می‌زنی خب! صاحب این بار و فکر من خودمم. این کشور هم صاحب نداره و همه ما آزادیم که ازش استفاده کنیم. حالا این وسط یه سری قانون هست که...&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;او دستش را برای قطع کردن صحبت من بالا آورد و سری تکان داد. سپس پیک ویسکی‌اش را برداشت و دوباره تا آخر سرکشید. سیگار دیگری از پاکت برداشت و آن را آتش زد. حرف‌هایش عجیب بود. منظورش چه بود که صاحب فکر من کیست؟ یعنی او می‌خواست یک بحث عرفانی راجع به خدا و اینها راه بی‌اندارد؟ نمی‌دانم. همیشه از صحبت کردن راجع به این چیزها متنفر بودم. خواستم بحث را عوض کنم و کمی فضا را شادتر کنم.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;من:‌ ببین اینارو ول کن. هوا رو دیدی چقدر سرد شده چند روزه؟ باید به فکر یه بارونی جدید باشم. اون قبلی از مد افتاده.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;او: (کام عمیقی از سیگارش گرفت) تو فکر می‌کنی فکرت صاحبی نداره؟ کسی اون رو کنترل نمی‌کنه؟ کسی به تو دستور نمی‌ده که چیکار کنی؟!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: ببین... راستی اسمت چی بود؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;او: جرج.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: ببین جرج. نمی‌خوام با حرف زدن راجع به این چیزای مسخره اوقاتمون رو تلخ کنیم.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;جرج: (سیگارش را در ظرف تکاند) آره. همین صاحب فکرت اینو می‌خواد. اون می‌خواد که بهش فکر نکنی و همیشه احمق بمونی!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: (کمی جا خوردم) نمی‌دونم منظورت از این حرفا چیه. ولی خب ینی چی که صاحب من می‌خواد من احمق بمونم؟! اولا که من خودمم و کسی صاحبم نیست. دوما من خودم تصمیم می‌گیرم که چیکار کنم. حالا توی کشوری که هستم یه سری قانون هست که بعضی کارها رو نباید بکنم، ولی اون هم یه سری قوانین فیزیکیه. فکر من مال خودمه! ینی چی که صاحب من می‌خواد بهش فکر نکنم؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;جرج: برام ویسکی می‌ریزی؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: ببین جرج تو الان حالت خوب نیست و این سومین...&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;جرج: (وسط حرف من پرید) خواهش می‌کنم!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;بطری ویسکی را برداشتم و پیک سوم را هم برای او پر کردم. او کام دیگری از سیگارش گرفت و آن را با حرص در زیرسیگاری خاموش کرد. من هنوز مشروب خودم را نخورده بودم، اما او داشت زیاده‌روی می‌کرد. پیک را به سمت خودش کشید و به آن خیره شد.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;جرج: ما همه یه مشت بازیچه‌ایم. یه کسایی هستن که از بالا دارن ما رو کنترل می‌کنن. اونا تصمیم می‌گیرن ما الان به چی فکر کنیم یا با چی لذت ببریم و از چی بدمون بیاد. اون عوضی‌ها هیچوقت خودشون رو به ما نشون نمی‌دن! اونا همه چیزو به نفع خودشون چیدن تا لذت ببرن. اونا رو فکر ما، زندگی ما، همه چیز ما تسلط دارن!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: اوه. منظورت اینه که ما یه مشت رباتیم و یه نفر داره ما رو بازی می‌ده؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;جرج: نه. اینطوری که تو می‌گی نیست، ولی کلیت حرفم همینه. ما یه نوع خاصی از رباتیم!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: بیخیال پسر! اصلا گیریم که حرفت درست باشه. خب اینایی می‌گی الان کجان؟ چرا باید همچین کاری رو کنن؟!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;جرج: نمی‌دونم الان کجان، ولی هدفشون نفهمیدن ماهاست. اونا دارن ما رو کنترل می‌کنن به خاطر اینکه ما منفعت رو نفهمیم! به خاطر اینکه آرزوهامون محدود بشه! به خاطر اینکه ما همه یه مشت احمق باشیم که فقط زاد و ولد می‌کنه و اونا خودشون برن به سمت عشق و حال.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: ببین امکان نداره. ما خودمون فکر می‌کنیم و تصمیم می‌گیریم که چی‌کار کنیم!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;جرج: دقیقا اونا دارن از این حماقت ما استفاده می‌کنن. اونا مدرسه و دانشگاه و اینا رو کنترل می‌کنن. ما توی مدرسه یاد گرفتیم که ریاضی چیه، علوم چیه و ازین شر و ورا. ما با همین الفبایی که از بچگی یاد گرفتیم، منطقمون رو شکل دادیم. ولی واقعیت چیز دیگه‌ست. اونا می‌خوان که ما با همین چیزا مشغول باشیم!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: ینی میگی فلسفه و منطق و این همه چیزایی که کلی دانشمند ازشون در اومده، همش از پایه اشتباست؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;جرج: دقیقا. اینا همه یه مشت بازیه. یه مشت مسخره بازی که ما باهاش خودمون رو مشغول نگه داریم و اونا با خیال راحت عشق و حال کنن. عشق و حالی که ما اصلا نمی‌دونیم چیه و درکش هم نمی‌کنیم. ما تعریفمون از همه چی از پایه اشتباست! اونا منطق کوفتی ما رو بهش شکل دادن.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: هی جرج! خیلی داری تند میری! خب اگه این کسایی که می‌گی، چرا باید همچین کاری رو کنن! اونا اگه انقدر که می‌گی باهوش و خفن باشن، می‌تونن خیلی راحت پولدار بشن و بهترین زندگی رو برای خودشون بسازن. یا حتی می‌تونن همه ما رو از بین ببرن. دیگه چه نیازی به وجود من و تو دارن؟ این کارای مسخره چه سودی واسه اونا داره؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;جرج: (پیکش را سر کشید و چند ثانیه مکس کرد) پولدار شدن چیزی نیست که اونا بخوان.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: پس این آدمای تخیلی هدفشون...&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;جرج: (وسط حرف من پرید) پول و شهرت چیزایه که ما می‌خوایم. ما فکر می‌کنیم اینا یه چیزاییه که توی وجود همه آدما هست، ولی اینا چیزایه که به ما گفته شده که دوستش داشته باشیم! اونا دارن از ما استفاده می‌کنن. تو فکر می‌کنی مثلا اگه ما بتونیم کل جهان هستی رو کشف کنیم و همه راز و رمزهایی جهان دورمون رو بفهمیم کار بزرگی کردیم؟ نه! اونا مارو با همین چیزای مسخره مشغول نگه داشتن و خودشون پشت یک کامپیوتر بزرگ نشستن و دارن ما رو می‌بینن و بهمون می‌خندن.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;ایده مسخره‌ای بود. نمی‌توانستم به او ثابت کنم که چنین چیزی در عمل ممکن نیست و این فقط یک تئوری مسخره‌ست. اما چیزی نبود که بشود بدون مشاهده‌اش، رد و یا اثبات کرد. حتی اگر چیزی که او می‌گفت هم حقیقت داشت و این افراد تخیلی کنترل کننده وجود داشتند، باز هم فرقی نداشت. خب مگر زندگی چه معنی‌ای دارد؟ همین که لذت ببری! همین که چیزی باشد که به وسیله آن سرگرم باشیم. حتی اگر آنها منطق ما را شکل داده باشند و این منطق محدودی باشد، باز هم برای ما فرقی نداشت. به هر حال در همین دنیای اطراف چیزهایی بود که ما با همین منطق ازشان لذت می‌بردیم. مگر معنی زندگی چیست؟ در همین فکر بودم که جرج سیگار دیگری روشن کرد و شروع به صحبت کرد.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;جرج: این دنیایی که ما می‌بینیم، همه‌اش توسط اونا اداره می‌شه. اونا همه چیزای خوب رو برای خودشون قایم کردن و ما رو با یه مشت تفریح و لذت و علم و دین و کوفت و زهرمار مسخره گذاشتن با حال خودمون. اینجوری هر کسی یه کدومش رو انتخاب می‌کنه و زندگیش رو بر اساس اون شکل می‌ده. ولی این چیزا اصل ماجرا نیست! تا حالا فکر نکردی که همه اتفاقایی که می‌افته مسخرست؟ اونا مارو مجبور می‌کنن که فکرمون با این اتفاق‌هایی که خودشون باعثش می‌شن مشغول باشه!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: یعنی تو می‌گی یکی از اونا الان پشت این کامپیوتر مسخره نشسته و داره به ما دستور می‌ده که ما باید الان توی بار بشینیم و راجع به این موضوع مسخره حرف بزنیم؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;جرج: اینطوری که فکر می‌کنی نیست. اونا به ما اختیار هم دادن. ولی اختیار محدود. اختیاری که فوقش باهاش بتونیم یه انتخاب‌های محدود کنیم. مثلا یکی می‌ره فضانورد می‌شه، یکی دانشمند می‌شه، یکی نقاش می‌شه، یکی‌ام برنامه‌نویس. ولی همه اینا انتخاب‌هایی هستن که ما می‌بینمشون! اونا خودشون اینارو گذاشتن جلوی ما که ما از توشون انتخاب کنیم. اون عوضیا طوری منطق ما رو شکل دادن که ما خیال کنیم اختیار کامل داریم، اما کل محدوده فکر و اختیارات ما، همش زیر نظر اوناست.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: پس تو میگی اختیار کامل نداریم؟ اختیار نداریم که به هر چی که دلمون می‌خواد فکر کنیم؟ اصلا خودت! خودت الان چطوری داری به این چیزا فکر می‌کنی! مگه نگفتی اونا نمی‌خوان که ما بهشون فکر کنیم و از وجودشون با خبر بشیم؟!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;جرج: نمی‌دونم. شاید الان دارن به ناتوانی ما برای گیر انداختنشون می‌خندن. شاید لذت‌بخش ترین چیز برای اونا همین خندیدن به ما باشه. امشب برای همین اینجام.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: (می‌زنم زیر خنده) خیلی مسخره حرف می‌زنی جرج! اگه اینطوریه که می‌گی، پس اونا حتما باید خیلی موجودای باهوش و خفنی باشن. آدم‌های احمقی مثل من رو سرگرم زندگی ‌می‌کنن و آدم‌های باهوشی مثل تو رو ضعیف می‌کنن که آخرش با فکر کردن به اینا افسرده شن و از میدون به در شن! تو همه این مدت هم نشستن دارن پشت کامپیوتر چیپس می‌خورن و به ما می‌خندن!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;جرج: بس کن.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: ببین جرج...&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;جرج: (حرف من را قطع کرد) خواهش می‌کنم!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;دست‌های جرج داشت می‌لرزید و پیک مشروبش را سفت چسبیده بود. رفتارش خیلی غیرطبیعی شده بود. خواستم به او دلداری بدهم که ناگهان هر چه خورده بود را بالا آورد و همه جا را به گند کشید! هول شده بودم و به شدت نگرانش شدم! سریعا خودم به پشت میز رساندم و و زیر بغلش را گرفتم. رنگ صورتش پریده بود، ولی پیک مشروبش را رها نمی‌کرد. او را با همان شرایط بلند کردم و تا توالت کشادنمش.  حال خوبی نداشت. به محض اینکه به توالت رسیدیم، خودش را از من جدا کرد و به داخل توالت رفت و در را پشت سرش بست. فقط صدای اوق زدنش را می‌شنیدم. هر چه صدایش می‌زدم، جوابی نمی‌داد. واقعا نگرانش شده بودم.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;من: جرج خواهش می‌کنم یه چیزی بگو! اصلا هرچی تو می‌گی واقعیت داره. ولی خواهش می‌کنم بی‌خیالش شو! حتی اگه اونا انقدر هم تو رو محدود کرده باشن، بازم تو تا این حد اختیار داری که به هیچی فکر نکنی و فقط واسه خودت عشق و حال کنی! عشق و حال هر کسی واسه خودش معنی داره. گور بابای همشون! بذار اونا هرکاری که دلشون می‌خواد بکنن! فکر کردن به این چیزا فقط تو رو افسرده می‌کنه و باعث می‌شه ضعیف بشی. خواهش می‌کنم یه چیزی بگو! بلاخره که چی؟! ته همه اینا می‌خوایم بمیریم دیگه!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;او هیچ عکس‌العملی به صحبت‌های من پشت در توالت نشان نداد، اما به نظر می‌رسید کمی آرام‌تر شده باشد. هیچ صدایی از آنجا نمی‌آمد و فقط صدای موسیقی بتهوون شنیده می‌شد. واقعا نگرانش شده بودم. رفتم به سمت میله‌ای که آنجا بود تا در را بشکانم که ناگهان در توالت پشت سرم باز شد. مات و مبهوت برگشتم و نگاهش کردم. پیک خالی‌اش را به سمت من گرفت و گفت:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;بیخیال. می‌شه پیک آخر رو هم واسم بریزی؟&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
          <pubDate>2015-11-19 00:00:00</pubDate>
          <link>/miratest/morde/1984/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/morde/1984/</guid>


        <category>
          
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>مترو</title>
          <description>&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;در یکی از روزهای گرم آن سال و در ساعت هفت و نیم صبح، جیم وارد مترو شد. او که آن روز دیر از خواب بلند شده بود، نمی‌خواست وقت را تلف کند و از این دیرتر به محل کارش برسد، پس کارهای غیرضروری مانند خوردن صبحانه و زدن مسواک و ریش‌هایش را به بعد موکول کرد. او چهره‌ای حق‌به‌جانب داشت و هیکلی درشت، از این جهت همیشه می‌‌توانست یک صندلی خالی برای نشستن گیر بی‌آورد؛ اما آن روز قطار شلوغ‌تر از همیشه بود و هر چه که بیشتر می‌گذشت شلوغ‌تر می‌شد. بوی تهوع‌آوری در مترو پیچیده بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مدتی به همین روال گذشت که ناگهان در یکی از ایستگاه‌های میانی، تلفن همراه جیم شروع به زنگ زدن کرد و نام کارلوس روی صفحه تلفن او نقش بست.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;جیم: الو؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کارلوس: های جیم. ور آر یو نئو؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;جیم: هلو کارلوس، آیم این مترو اند گوئینگ تو ورک.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کارلوس: ایف واتر ایز این یور هند، شیاف ایت اند گو هیئر. آی نید یو! فست پیلیز!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;جیم: وات یو تاکینگ ابات؟! آی کن نات!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کارلوس: آی سد آی نید یو جاست نئو! کامااان!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;جیم: نو دیس ایز نات هپند!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;در همین لحظه، صدای ضبط شده‌ای از بلندگوی واگن گفت:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;شهید ناکازاکی، مسافرین محترمی که قصد ادامه مسیر به سمت ایستگاه گارپوز و یا...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;گابریل یکی دیگر از مسافرین قطار بود که از ابتدای حضور جیم در آنجا حضور داشت. او واقعا اعصابش از بی‌فرهنگی مسافران و مخصوصا جیم خرد شده بود. حال گابریل از بوی گند مترو و صدای اعصاب‌خردکن جیم داشت به هم می‌خورد. جیم که همچنان غرق جر و بحث کردن با کارلوس بود، ناگهان متوجه شد که گابریل چیزی با عصبانیت به او گفت و برای اعتراض به بلند صحبت کردن او با تلفن همراه، از قطار پیاده شد. جیم عین خیالش هم نبود و در واکنش به رفتار گابریل، کمی خود را خاراند. سپس رو به کارلوس پشت تلفن گفت:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;فاک یو بچ، فـــاک یو. آی دونت دو ایت اند یو گو فاک یور سلف، لیو می الون...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;و تلفن را قطع کرد. به خاطر خروج گابریل از قطار، کمی جا بازتر شده بود. جیم سپس با توجه به شرایط مناسبی که بر جو حاکم بود، لنگ چپ خود را کمی بالاتر داد و باد غلیظی که از ابتدای مسیر در خود نگه داشته بود را با فشاری حساب شده از خود رها کرد. اما گویا اشتباهی رخ داده بود. چراغ‌های قطار ناگهان خاموش شد و صدای عجیبی در کل تونل پیچید. او که همیشه در ریاضیات مشکل داشت، متوجه شد که فشار را اشتباه محاسبه کرده و شدت خروج بادش بیش از آنچه تصور می‌کرد بوده و همین اتفاق باعث ریزش تونل شده بود. ریزشی که هرگز کارگران موفق به نجات او و سایر مسافران بدبوی آن قطار از زیر آوار نشدند...&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;سال‌ها بعد از این اتفاق، پیرمردی به همراه نوه‌اش به متروی شهید ناکازاکی که اکنون تبدیل به موزه شده بود، مراجعه کرد. نوه‌اش او را بابا گابریل صدا می‌زد. آن‌ها بعد از کمی گشت و گذار در موزه، یه سمت محل قدیمی قطار رفتند. بر روی بزرگ‌ترین دیوار آنجا پوستری از چهره شهدای آن حادثه از جمله جیم زده شده بود که بازماندگان برای آن‌ها شمع روشن کرده بودند. گابریل پیر که به شدت متأثر شده بود، رو به عکس جیم شروع به گریه کردن کرد و گفت:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;لعنت بر پدر و مادر کسی که گوز بی‌جا مانع کسب است.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
          <pubDate>2015-11-17 00:00:00</pubDate>
          <link>/miratest/morde/metro/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/morde/metro/</guid>


        <category>
          
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>گور پدرت ریاضی عزیز!</title>
          <description>&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;ساعت هفت عصر در میدان انقلاب بودم و حس عجیبی داشتم. آن روز ساعت آخر کارم را مرخصی گرفته بودم تا به امتحان دانشگاه برسم و بعد از اینکه از دانشگاه بیرون آمدم، بدون مقصد داشتم در انقلاب پرسه می‌زدم. هوا خیلی خوب و خنک بود، اما گند زدن من برای بار پنجم در امتحان ریاضی حال من را خراب کرده بود. اصلا دلم نمی‌خواست برای بار ششم ترم بعد در جلسه‌های تهوع‌آور ریاضی شرکت کنم. احساس می‌کردم تمام خستگی مردم این شهر در من جمع شده. انگار که این امتحان ریاضی هر بار من را بازجویی می‌کند و من با اولین چک همه‌چیز را لو می‌دهم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اما نه! من باید قوی باشم. گور پدر یک‌هایی که به سمت صفر میل می‌کنند و خودشان هم نمی‌دانند چرا. این ریاضی با استادهای بی‌شعورش که نمی‌توانند به من توضیح دهند چرا جواب دقیقی برای تقسیم یک بر سه موجود نیست، نباید حال من را خراب کند. گور پدرت ریاضی! من باید این خستگی را از خودم دور می‌کردم. تصمیم گرفتم با شش هزار و پانصد تومان پول نقد و پنجاه هزار تومان پولی که در کارتم بود، کمی به خودم حال بدهم. سینما، کافه، فلافل. پولم به هر سه می‌رسید و این بهترین انتخاب‌هایی بود که می‌توانست حال خراب من را خوب کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ابتدا قدم‌هایم را به سمت سینما برداشتم. پنج هزار تومان را صرف خرید بلیط کردم و با هزار و پانصد تومان پول نقد راهی سینما شدم. آقای بوفه‌ای، آیا شما کارت‌خوان دارید که من بتوانم مقداری چس فیل برای خود بخرم؟ نه قربان! تف به قبرت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فیلم به خودی خود بد نبود، اما بغل‌دستی‌های بی‌شعورم که مدام داشتند حرف می‌زدند و خوراکی کوفت می‌کردند، فیلم را زهرمارم کردند. از گرسنگی احساس حقارت به من دست داده بود. فقط به خوراکی فکر می‌کردم. ابتدا کافه یا فلافل؟ معلوم است که کافه! نمی‌خواستم تصور کنم که به فشار باد معده بعد از فلافل دچار شده باشم و در حالی که به ریاضی فکر می‌کنم، در یک کافه نشسته باشم.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;من: کافه‌چی! همان همیشگی...&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کافه‌چی: زر نزن.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: یک فنجان اسپرسو و یک برش چیز‌کیک پیلیز. چقدر می‌شود؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کافه‌چی: قابل ندارد؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: زر نزن.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کافه‌چی: هفت هزار و دویست تومان.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;کارت بانک خود را از کیف در آورده و با اخم جنتلمن‌گونه‌ای که همیشه موقع کافه رفتن در صورت من پدیدار می‌شود، به سمت کارت‌خوان چرخیدم.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;لطفا مبلغ را وارد کنید: 72000 ریال.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;لطفا رمز کارت خود را وارد کنید: باشد.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;بیپ بیپ بیپ. موجودی شما کافی نیست... شت.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;چطور ممکن است؟ مگر در حسابم پنجاه هزار تومان پول نداشتم؟ گوشی خود را برداشته و به آخرین اس‌ام‌اس بانک مراجعه می‌کنم. موجودی 57092 ریال! ای لعنت بر پدرت ریاضی. مگر تو تومان نبودی؟ در این شرایط من چه غلطی بکنم؟! بلاخره صفرهای ریاضی کار دستم داده بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یاد آن هزار و پانصد تومان پول نقد در کیفم افتادم. باور کنید چیزی به جز وجود خداوند باعث نمی‌شد که تمام دارایی من در آن لحظه دقیقا به اندازه مبلغ فیش کافه‌چی باشد.
با استرس فراوان، از کارت خود پنج‌هزار و هفتصد تومان کشیدم و فیش آن را به همراه هزار و پانصد تومان پول نقد به کافه‌چی دادم و گفتم &quot;تو حسابم پونصد و پنج هزار و هفتصد تومن بود، می‌خواستم رند بشه&quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حس پیروزی داشتم. باورم نمی‌شد اگر بوفه سینما کارت‌خوان داشت و من چس فیل خورده بودم، الان ممکن بود برای جبران پول قهوه چه کارهای ناشایستی با من انجام بدهند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;پس از نوشیدن قهوه‌ام که در واقع کوفتم شده بود، از کافه خارج شدم و خود را وسط انقلاب دیدم. در کل نود و دو ریال سرمایه داشتم و خانه‌مان تهران‌پارس بود. پیاده هم اگر می‌رفتم هزینه‌اش بیشتر می‌شد. سیگاری از جیبم در آوردم و به صورت یک‌وری گوشه لبم گذاشتم و به طوری که چشم‌هایم را ریز کرده و یکی از ابروهایم را بالاتر از دیگری قرار دادم، به سمت مترو رفتم. در طول مسیر مدام آن دعایی که باعث می‌شود موجودی کارت مترو به اندازه باز کردن در بشود را می‌خواندم. این همان کارتی بود که آخرین بار وقتی از آن استفاده کردم، از عددی که روی دستگاه نشان داد احساس شرم کردم و به فکر شارژ آن افتاده بودم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;باز هم یک چشمه از قدرت بی‌کران خداوند بر من رونمایی شد. باورم نمی‌شد که چس مثقال شارژ آن در مترو را باز کرده بود. دوست داشتم از خوشحالی مأمور مترو را در آغوش بکشم. در حالی که به همه لبخند می‌زدم، از پله‌های ایستگاه پایین رفتم و سوار قطار شدم. جا برای نشستن نبود، اما مهم هم نبود. هدفونم را بر گوشم گذاشتم و آن آهنگ‌های شاد و قردار، خودم را به تهران‌پارس رساندم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقتی رسیدم دیگر استرس نداشتم. به هر حال محدوده آشناتری برای من بود. اما هنوز هم فاصله آنجا تا خانه زیاد بود. ایده‌ای ذهنم را قلقلک می‌داد، پس سوار اتوبوس شدم. هنگام پیاده شدن از اتوبوس، در حالی که راننده منتظر گرفتن کرایه بود، ایده‌ام را عملی کردم. کمی جیب‌هایم را گشتم و سپس رو به او گفتم: &quot;تراول دارم، اشکال نداره فردا صبح کرایه رو بدم به همکارتون؟&quot;. آن راننده بسیار محترم، دروغ من را باورش شد و سرش را به نشانه تایید تکان داد. البته شاید هم در دلش به من گفت: &quot;بدبخت گدا پونصد تومن پول کرایه نداره&quot;. ولی به هر حال بعد از این روز مزخرف اکنون در محله‌مان بودم. بعید می‌دانم هیچ موجودی در دنیا حس من را نسبت به ریاضی درک کند. روزم تمام شده بود و پشت در خانه‌مان ایستاده بودم. از ته اعماق دلم و با ناب‌ترین حس ممکن، رو به جزوه ریاضی خود کردم و گفتم: گور پدرت ریاضی عزیز!&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2015-11-12 00:00:00</pubDate>
          <link>/miratest/morde/f-u-dear-math/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/morde/f-u-dear-math/</guid>


        <category>
          
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>پیمارستان</title>
          <description>&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;پشت در اتاق عمل منتظر دکتر بودم. چند ساعتی می‌گذشت و هنوز خبری نشده بود. از آن موقعی که مریم را به اتاق عمل برده بودند، افراد زیادی از پرسنل بیمارستان به اتاق عمل رفتند و از آنجا بیرون آمدند، ولی هیچکدام جوابی به من نمی‌دادند. شنیده بودم که عمل قلب خیلی ریسک زیادی دارد و اگر دکترها کم‌کاری کنند، احتمال زنده ماندن بیمار خیلی پایین می‌آید؛ به خاطر همین تمام تلاشم را کرده بودم تا مریم را به این بیمارستان خصوصی در بهترین قسمت شهر بیاورند تا کمی دلم آرام بگیرد. دکتر هنوز بیرون نیامده بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ساعت سه نیمه‌شب بود. مدت زیادی بود که منتظر مانده بودم، اما اصلا استرسم کم نشده بود. هیچکس من را تحویل نمی‌گرفت و به من جوابی نمی‌داد. پرستاری را دیدم که از اتاق خارج شد و با عجله داشت به سمت در بیمارستان می‌رفت، بلند شدم و همراهش رفتم. &quot;خانم لطفا به من بگید اون تو چه خبره&quot;. او اصلا عین خیالش نبود. &quot;خانم با شمام. جواب منو بده!&quot;. اما هیچ عکس‌العملی نشان نداد. اعصابم خیلی خرد شده بود از این رفتار مسخره آن پرستار. او حتی یک نگاه هم به من نکرد. بلندترین فریادی را که می‌توانستم در بخش قلب بیمارستان زدم و دریغ از یک ماموری که بیاید و من را از آنجا بیرون ببرد. لحظات مسخره و عجیبی بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برای بار چندم در اتاق عمل باز شد و این بار دکتر بود. از دیدنش جا خوردم. داشت عرق پیشانی‌اش را پاک می‌کرد و آرام به سمت من می‌آمد. من هم فاصله کوتاه بینمان را دویدم.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;دکتر: امیر.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: دکتر چی شده؟ عمل چجوری پیش رفت؟!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;دکتر: آروم باش امیر. خبری که می‌خوام بهت بدم زیاد جالب نیست.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: یعنی چی دکتر؟! درست حرف بزن. اتفاقی واسه مریم افتاده؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;دکتر: امیر. باید با این اتفاق کنار بیای.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: کدوم اتفاق دکتر؟! اعصاب منو به هم نریز. بگو اون تو چه خبر بود!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;دکتر: من قرار نبود هیچ کس رو عمل کنم.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: (فقط نگاه کردم)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;دکتر: امیر خواهش می‌کنم داد نزن.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: داری می‌گی من دیوونه‌ام؟! راستشو بگو دکتر اون تو چه خبر بود! مریم کجاست!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;دکتر: امیر نه تو دیوونه نیستی.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: پس ما چه غلطی تو این بیمارستان لعنتی می‌کنیم!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;دکتر: امیر. باید با واقعیت کنار بیای.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: این مسخره بازیا چیه! درست بگو چی شده!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;دکتر: امیر.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: انقدر این اسم مسخره من رو صدا نزن! حرفتو بگو!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;دکتر: (بعد از یک سکوت طولانی) امیر ما داستان خودتیم. داستانی که داشتی می‌نوشتی.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: این شرو ورا چیه دکتر! کدوم داستان! اونا فقط یه مشت نوشته روی کاغذ بودن! من الان تو واقعیت دارم با تو حرف می‌زنم! تو رفته بودی واسه عمل مریم!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;دکتر: اینا واقعیت توی ذهنته امیر. تو دوست داشتی واقعیت اینطوری باشه.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: واقعا مسخرست! زندگی ما حرف نداشت! من هیچوقت نخواستم مریم زیر دست دکتر احمقی مثل تو عمل بشه!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;دکتر سرش را پایین انداخت و دیگر هیچ حرفی نزد. اعصابم خیلی خرد شده بود و سر از اتفاقی که افتاده بود در نمی‌آوردم. آخرین داستانی که داشتم می‌نوشتم، مربوط به اتفاقی شبیه به همین امروز بود. تخیل یک تصادف ماشین را کرده بودم که در آن مریم مرده بود و من سال‌های سال تنها و با جنون زندگی کرده بودم. اما در واقعیت ما خیلی با هم خوب بودیم. من فقط می‌خواستم نویسنده خوبی باشم. وقتی به خودم آمدم دکتر رفته بود. همه‌چیز به قدر زیادی بی‌مفهوم و سردردآور بود. من بودم و پرستارهایی که جوابم را نمی‌دادند و بیمارستانی که حتی وجود هم نداشت. واقعا منتظر بودم که کسی یک سطل آب روی سرم خالی کند و من را از این خواب مسخره بیدار کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;دیگر واقعا داشت حوصله‌ام سر می‌رفت. اعصابم به شدت ناآرام بود و هیچ اتفاقی برای افتادن نبود. همه می‌رفتند و می‌آمدند و بعضی آدم‌ها که رفتارشان طبیعی نبود. غیرطبیعی بودن رفتار آن آدم‌ها شبیه چیزی بود که همیشه راجع به آن فکر می‌کردم. این من را می‌ترساند. یاد حرف‌های آن دکتر دیوانه افتادم و بیشتر ترسیدم. شبیه خودم بودم در آن داستان. هر چه فکر می‌کردم، آخر داستان را به یاد نمی‌آوردم. بعضی وقت‌ها صداهایی را می‌شنیدم. آن صداها مثل تخیلات همیشگی من نبود. مثلا صدایی را می‌شنیدم که غریبه‌ای داشت راجع به مراسم ختم حرف می‌زد یا گریه‌های مریم که مدام در گوشم بود. نمی‌داستم واقعیت چیست. اگر حرف‌های دکتر در تخیل من حقیقت داشت، سال‌های سال تنهایی و جنون در انتظارم بود.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2015-11-06 00:00:00</pubDate>
          <link>/miratest/morde/hosbital/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/morde/hosbital/</guid>


        <category>
          
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>زامبی</title>
          <description>&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;در زمستان آن سال زامبی‌ها به شهر رسیده بودند. هر سمتی را که نگاه می‌کردی لکه‌های خون بود و جنازه‌هایی که تمام خونشان مکیده شده بود. اگر یک زامبی به سمت تو حمله‌ور می‌شد و کوچکترین تماسی با بدنت پیدا می‌کرد، یا آنقدر ضعیف بودی که در همان حالت می‌ماندی و او تمام خونت را می‌مکید و یا می‌توانستی فرار کنی؛ که در آن حالت تو هم یک زامبی می‌شدی. برای انسان ماندن، نباید به هیچ زامبی‌ای نزدیک می‌شدی؛ حتی اگر روزی آن زامبی بهترین دوستت بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من و مریم هیچ خبری از خانواده‌هایمان نداشتیم و روز به روز داشتیم از گرسنگی ضعیف‌تر می‌شدیم. ما توانسته بودیم خودمان را تا آن موقع با یک اسلحه و مقداری نان زنده نگه داریم، اما برای روزهای بعد باید یک فکر اساسی‌تر می‌کردیم. زامبی‌ها باهوش‌تر از آن بودند که برای انسان‌ها در مغازه‌ها کمین نکنند. خوراکی ما با اینکه کافی نبود، باعث دردسر ما هم می‌شد؛ چون معدود انسان‌های سالم هم ممکن بود به قصد دزدیدن نانمان و در نهایت کشتن و کباب کردن گوشت بدنمان به ما حمله کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ساعت نزدیک دوازده شب بود و با مریم خودمان را به زیرزمین یک ساختمان رساندیم. فضای آنجا حدود بیست متر بود و یک لامپ کوچک گوشه آن روشن بود. من سعی داشتم تمام خرت‌وپرت‌ها را پشت در بگذارم تا از آن سمت به راحتی باز نشود. مریم هم داشت در گوشه‌های آن زیرزمین دنبال خوراکی می‌گشت. مشغول کار بودیم که در همان حال ناگهان صدای ترسناکی آمد و در از پشت با شدت زیاد به سمت داخل شکسته شد! در سنگینی بود و کاملا به روی من افتاد! هیچ چیزی نمی‌دیدم. مریم با تمام وجود داشت جیغ می‌زد و من با تمام قدرتم سعی داشتم خودم را از زیر آن در خلاص کنم و به کمک او بروم. وقتی تواستم سرم را برگردانم، واقعا جا خوردم. بزرگ‌ترین زامبی‌ای بود که تا حالا دیده بودم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قبل از این اتفاقات ما لحظه‌ای از هم دور نمی‌شدیم. مریم را در حد مرگ دوست داشتم و هر کاری برایش می‌کردم. به هم قول داده بودیم که تا آخر عمر همدیگر را دوست داشته باشیم. اما الان وضع فرق کرده بود. آینده دیگر معنی نداشت و هر لحظه ممکن بود کشته شویم. حفظ کردن چنین رابطه‌ای در این شرایط که حداکثر آرزویمان زنده‌ماندن بود، دور از ذهن به نظر می‌رسید. نمی‌دانم. شاید همین که نانمان را با هم شریکی می‌خوردیم و به هم به چشم یک گوشت لذیذ نگاه نمی‌کردیم، ناب‌ترین عشقی بود که می‌شد در آن شرایط تجربه کرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;زامبی تنها چند قدم با مریم فاصله داشت و مریم جرأت شلیک کردن به او را نداشت. صدای جیغ‌های مریم داشت بلندتر می‌شد که بلاخره من موفق شدم از زیر در خلاص شوم و با میله‌ای که همانجا بود به سمت زامبی حمله کردم و بدون هیچ فکری و فقط از شدت ترس آن را به سر آن کوبیدم. شدت ضربه من به قدری بود که سر زامبی ترکید و خونش تا جلوی پای مریم فواره زد. مریم خودش را از خون زامبی کنار کشید و من هم میله خونی را روی زمین انداختم. مریم شوکه شده بود و هیچی نمی‌گفت. من هم فقط مات و مبهوت به خون‌ها نگاه می‌کردم. نمی‌دانستم چکار باید کنم. مریم هم نمی‌دانست.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;از ترس اینکه مبادا خون زامبی با ما تماس پیدا کند، جنازه آن را به سمت کنج دیوار کشیدم و خودم رفتم پیش مریم. سرش پایین بود. با عصبانیت مشتی به دیوار کوبیدم و با فریاد گفتم که دفعه بعدی حتما باید از این اسلحه استفاده کند. نگاهش طبیعی نبود. هیچ عکس‌العملی به فریادهای من نشان نداد و این من را ترساند. داشت به جنازه بدشکل زامبی نگاه می‌کرد. نگاهم به گوشه لبش افتاد و متوجه خونی به رنگ خون زامبی شدم. خون همان زامبی بود که به سمت مریم پاشیده شده بود. بدترین چیزی که در آن لحظات می‌خواستم، زامبی شدن مریم بود. او تنها کسی بود که برای من مانده بود و من اصلا این را نمی‌خواستم. از ترس چند قدم عقب‌تر رفتم و خودم را برای دفاع آماده کردم. مریم هیچ کاری نمی‌کرد. صدای تپش قلب خودم را می‌شنیدم. شاید یک دقیقه جفتمان در همان حالت ماندیم و هیچ کاری نکردیم. مریم سرش را بالا آورد و متوجه قرمزی چشمانش شدم. حالتی در چهره‌اش بود که نمی‌توانستم تشخیص بدهم. از طرفی نگاهش مثل زامبی‌ها حریصانه شده بود و از طرفی یک ناراحتی مبهم در صورتش بود. خیلی ترسیده بودم و داشتم بدون جلب توجهش به سمت میله دیگری که جلوی در بود می‌رفتم. خیلی آرام میله را برداشتم و آماده حمله شدم که ناگهان مریم اسلحه را بالا آورد و من خشکم زد. اسلحه را به سمت سر خودش گرفته بود.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2015-11-03 00:00:00</pubDate>
          <link>/miratest/morde/zombie/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/morde/zombie/</guid>


        <category>
          
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>هیچ</title>
          <description>&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;هوا به شدت سرد بود. با اورکتی بلند و عینکی ته‌استکانی با شیشه غبار گرفته، دست‌هایش را از پشت به هم حلقه کرده بود و مدام در طول اتاق قدم می‌زد. فضای اتاق را مه گرفته بود و تا چندین متر آن‌طرف‌تر بوی سیگار به مشام می‌رسید. مدام داشت چیزهایی را با خودش تکرار می‌کرد و سرش را تکان می‌داد. اتاق کوچکش پر بود از دست‌نوشته‌های مچاله شده. او ناگهان ایستاد و نگاهی به شیشه شکسته قاب عکس زمان دانشگاه و مشت خونی خودش انداخت. انگار فکری به ذهنش رسیده بود. سیگارش را نصفه خاموش کرد و از آنجا خارج شد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;داشت به سمت کیوسک تلفن می‌رفت. بعد از اینکه چند دقیقه از اتاق دور شده بود، دوباره سیگاری را گوشه لبش گذاشت اما یادش آمد که فندکش همراهش نیست. نگاهی به اطرافش انداخت، با این حال به شخصی که قصد داشت سیگار را برایش روشن کند اعتنایی نکرد و با همان سیگار به راهش ادامه داد. هوا داشت کم‌کم بارانی می‌شد، اما این هوا برایش هیچ معنای خاصی نداشت. وقتی به کیوسک تلفن رسید، خواست که سکه‌ای را از جیبش در بیاورد، اما متوجه شد که فراموش کرده چیزی به جز سیگار با خودش بیاورد. چند لحظه مکث کرد و دست‌هایش را ها کرد، با این حال گوشی تلفن را برداشت و بدون هیچ شنونده‌ای شعر زیر را زمزمه کرد:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;من و افکار و سوالات و پریشان‌حالی، و تو با خوشحالی، بنز پدر می‌رانی
  &lt;br/&gt;
  اینکه من احمق و تو آخرت آرتیستی، فرق چندان نکند، خوش که تو با من نیستی!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;سپس اشک‌هایش جاری شد و بدون اینکه گوشی را سر جایش بگذارد از کیوسک خارج شد. فردای آن روز، نشریات محلی خبر از خودکشی مردی دادند که آخرین صفحه دفترچه خاطراتش مربوط به پاره شدن خشتک شلوار موردعلاقه‌اش بود.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2015-10-25 00:00:00</pubDate>
          <link>/miratest/morde/none/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/morde/none/</guid>


        <category>
          
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>گیک</title>
          <description>&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;ساعت 3 نیمه‌شب بود و بهراد و فرنوش در یک اتاق بدون پنجره در وسط جنگل گیر کرده بودند. بر روی در اتاق یک قفل رمزدار نصب شده بود و در داخل آن فقط یک مهتابی نیمه سوخته بود و یک لپتاپ خاموش و یک بمب ساعتی! ثانیه‌شمار روی بمب، عدد 01:43 را نشان می‌داد و هر ثانیه عددش کمتر می‌شد. فرنوش واقعا از اتفاقی که قرار بود بعد از به پایان رسیدن آن بیافتد وحشت داشت و بهراد از همان ابتدا که آنجا گیر کره بودند، به سیم‌های بمب خیره شده بود و فکر می‌کرد که چگونه می‌تواند از آن بمب خلاص شود. فکرهای بی‌نتیجه بهراد هیچ فایده‌ای نداشت و اگر از آن چهارتا، سیم اشتباهی را قطع می‌کرد هر جفتشان باید با زندگی خداحافظی می‌کردند. ناگهان توجه بهراد، به مانیتور لپتاپ جلب شد. آن روشن شده بود و عکس بک‌گراند آن با نوشته‌های قرمز، جلب توجه می‌کرد.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;چطور یه احمقی که شب تا صب داره با کامپیوتر کار میکنه چیزی از مانیتور نمیدونه؟!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;بهراد و فرنوش لحظه‌ای همدیگر را نگاه کردند و دوباره سریع به سیم‌ها خیره شدند. رنگ سیم‌ها به ترتیب قرمز و سبز و صورتی و آبی بودند. بهراد ناگهان جرقه‌ای در ذهنش زده شد و یاد ترکیب  رنگ‌های مانیتور که RGB بود افتاد. او با توجه به انگیزه‌ای که متن روی صفحه مانیتور به او داده بود، مطمئن شد که سیمی که باید قطع شود سیم صورتی است. از طرفی فرنوش که هیچ آشنایی با کامپیوتر نداشت، منتظر تصمیم بهراد بود. بهراد موضوع را سریع به فرنوش توضیح داد و هر دو آماده شدند تا سیم صورتی را قطع کنند. فرنوش چشمش را بسته بود و بهراد دستش را روی سوکت سیم صورتی گذاشته بود. ثانیه‌های مرگ‌باری بود. بهراد تصمیمش را گرفته بود و با یک مکث چند ثانیه‌ای، سیم را قطع کرد...&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فرنوش هنوز جرأت باز کردن چشم‌هایش را نداشت، اما بمب از کار افتاده بود و ثانیه‌شمار ثابت شده بود! پس از آن سکوت مرگ‌بار، هر دو فریادی از خوشحالی سر دادند و همدیگر را بغل کردند. فرنوش چشم‌هایش پر از اشک شده بود و مدام تکرار می‌کرد که &quot;بهراد تو یه نابغه‌ای&quot;! بهراد هم تبسمی روی لب‌هایش نقش بسته بود و به خود افتخار می‌کرد. اما خوشحالی آن‌ها چندان طول نکشید و هنوز مشکل اصلی یعنی قفل بودن در سر جایش بود. پس از اینکه کمی هر دو آرام‌تر شدند، ناگهان تصویر لپتاپ عوض شد و این بار، یک متن طولانی درباره آزادی نرم‌افزار روی آن نقش بست. هردوی آنها گیج شده بودند و فقط به آن خیره شده بودند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;پایین آن متن طولانی، نام لینوس توروالدز با فونت بزرگ‌تر و بولد شده جلب توجه بیشتری می‌کرد. این نام برای فرنوش اصلا آشنا نبود، اما بهراد که همیشه اخبار دنیای کامپیوتر را دنبال می‌کرد، به فرنوش توضیح داد که او نویسنده کرنل لینوکس است. اما آنها باز هم نمی‌دانستند باید چکار کنند. فرنوش به سمت در رفته بود و سعی داشت با اعداد مختلفی که در ذهنش بود، قفل در را باز کند و بهراد سعی داشت که چیز بیشتری از آن متن دستگیرش شود. چیزی این وسط درست نبود. او نمی‌توانست درک کند که چرا چنین متنی درباره لینوکس و مزایای آن باید در نرم‌افزار Office بر روی ویندوز نوشته شود. ناگهان بهراد یاد کلیپی که در آن توروالدز انگشت وسطش را به سمت مدیرعامل شرکت Nvidia نشان داده بود افتاد. به نظرش احمقانه می‌آمد، اما روشن بودن وبکم لپتاپ و ویندوز بودن سیستم عامل آن، برایش معنی دیگری پیدا کرده بود. این بار بدون اینکه با فرنوش مشورت کند، ناگهان انگشت وسطش را به سمت وبکم لپتاپ گرفت!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برای خود بهراد هم عجیب بود، اما صفحه مانیتور ناگهان خاموش و روشن شد و رمز قفل در، روی آن نمایان شد! فرنوش هنوز متوجه نشده بود که چه اتفاقی افتاد، ولی بهراد سریعا به سمت در رفت و رمز 836002 را وارد کرد که ناگهان در باز شد! این بار صحنه‌ای که آنها می‌دیدیند، غیر قابل تصور بود. فرنوش از شدت استرس از حال رفت و بهراد به آن صحنه عجیب خیره شد! پشت آن در یک اتاقک کوچک‌تر بود که بیل‌گیتس و استیو جابز که سال‌ها پیش شایعه مرگش در اینترنت پخش شده بود، هر دو به سقف آویزان شده بودند و با حالت ملتمسانه به چهره بهراد خیره شده بودند! جلوتر از آنها یک اسلحه با دو گلوله بود که کنارش یک کاغذ کوچک چسبانده شده بود. بهراد به سرعت کاغذ را برداشت و نوشته روی آن را خواند:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;فک کنم خودت میدونی باید چیکار کنی!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;بهراد این بار استرسش چندبرابر شده بود و وحشت کرده بود. او با علایق شخصی که در آن اتاق گیرشان انداخته بود آشنا شده بود و وجود اسلحه و این دو شخص خبیثی که دنیای نرم‌افزار را به یک دنیای کثیف تبدیل کرده بودند، برایش فقط یک معنی داشت. او می‌دانست که باید به آنها شلیک کند، اما هنوز می‌ترسید. او مطمئن بود که این آخرین مرحله است، اما او تا آن موقع آزارش به مورچه‌ها هم نرسیده بود. ثانیه‌شمار جدیدی روی دیوار آن اتاقک نصب شده بود و کمتر از پانزده ثانیه به تمام شدن آن مانده بود. بهراد در آن لحظه زبانش بند آمده بود و توانایی انجام هیچ کاری را نداشت، چه برسد به کشتن دو فرد بی‌گناه. تصمیم گرفت که تا تمام شدن ثانیه‌شمار هیچ کاری انجام ندهد. ثانیه‌شمار داشت ثانیه‌های پایانی را نمایش می‌داد.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jadi.net/&quot;&gt;جادی&lt;/a&gt; داشت تمام این صحنه‌ها را پشت مانیتورش در فاصله بسیار دورتر از آن جنگل تماشا می‌کرد. از اتفاقی که نیافتاده بود، اخم‌هایش در هم رفته بود و داشت در دلش پسرش را سرزنش می‌کرد. هنوز منتظر بود که بهراد، کاری را که از او خواسته بود را انجام دهد، اما بهراد داشت بر خلاف نظر او طناب آن دو مرد خبیث را باز می‌کرد. جادی آهی کشید و لیوان قهوه‌اش را با عصبانیت توأم با ناراحتی روی میز گذاشت. هنوز هم می‌خواست بهراد آن کار را انجام دهد، اما دیگر ناامید شده بود. برای چند ثانیه چشم‌هایش را بست. برای بار آخر به مانیتور نگاه کرد و دوباره سرش را پایین گرفت. دستش داشت می‌لرزید. هنوز هم نمی‌توانست موضوع را برای خود حل کند، اما همه‌چیز را تمام‌شده می‌دانست. دستش را آرام به سمت کیبورد لپتاپ برد و کلید اینتر را با یک مکث طولانی فشار داد. تصویر لپتاپ ناپدید شده بود. صدای انفجار بمب به قدری زیاد بود که از آن فاصله هم شنیده می‌شد.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2015-10-23 00:00:00</pubDate>
          <link>/miratest/morde/geek/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/morde/geek/</guid>


        <category>
          
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>خانم نصیری</title>
          <description>&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;در یکی از عصرهای اوایل پاییز، داشتم به شخصی به نام هومن فکر می‌کردم. او در تخیل من زندگی می‌کرد و انسان بسیار از خودگذشته‌ای بود. حدود سی سال سن داشت و همیشه تا جایی که می‌توانست به نیازمندها کمک می‌کرد. او از خوردن گوشت حیوانات نفرت داشت و خود را  گیاه‌خوار می‌نامید. هومن حتی از خوردن تخم‌مرغ دوری می‌کرد و اعتقاد داشت که بلاخره آن هم به نوعی جنین حیوان است. او روی این عقیده‌اش بسیار پافشاری می‌کرد و همیشه سعی می‌کرد مسأله جان موجودات دیگر و اهمیت آن را به بقیه گوش‌زد کند. در یکی از روزهای تابستان که اتفاقا تولد دختر هومن بود، او با کادویی که برایش خریده بود داشت از سر کار به خانه برمی‌گشت؛ اما در نزدیکی خانه یک گربه خیابانی را در حالی می‌بیند که پایش زیر چرخ یک ماشین گیر کرده و به نظر می‌رسید خیلی گرسنه است. آن گربه بیچاره، آنقدر که آنجا مانده بود، از حال رفته بود و چون کسی به دادش نرسیده بود، پایش عفونت کرده بود. او اولین چیزی که به ذهنش رسید، نجات جان گربه بود. از طرفی دیگر او نمی‌خواست با دیر رفتنش دخترش را ناراحت کند. انتخاب بین ناراحتی دخترش و نجات آن گربه از مرگ احتمالی، برایش خیلی سخت بود. به طوری که اگر هر یک از آن دو کار را انجام می‌داد، کسی را ناراحت کرده بود. با بی‌توجهی به گربه خودش را، و با دیر رسیدن به خانه دخترش را ناراحت می‌کرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اما او در نهایت تصمیم خود را گرفت و سعی کرد برای دخترش بهانه‌ای جور کند. از نظر او نجات آن گربه مهم‌تر از تولد دخترش بود و با دیر رسیدنش به مراسم تولد حداقل کسی آسیب نمی‌دید. برای همین، گربه را از زیر چرخ بیرون آورد و به سمت یک کلینیک دامپزشکی حرکت کرد. در طول مسیر همه به او و گربه‌ای که به روی جعبه کادوی دخترش گذاشته بود نگاه می‌کردند، اما برای او فقط نجات جان آن گربه مهم بود. از طرفی هر چند دقیقه به ساعت نگاه می‌کرد و استرسش زیاد می‌شد، ولی نجات جان گربه باعث شده بود که او ذهنش آرام بگیرد. به هر حال در نظر او درمان عفونت پای گربه و نجات جانش کار درستی بود. حدود یک ساعت بعد او به کلینیک رسید و از منشی آنجا خواست تا به سرعت دکتر را صدا کند تا گربه را درمان کند. او هم همین کار را کرد. در مدتی که دکتر داشت زخم گربه را پانسمان می‌کرد، مشتری‌های دیگر که گربه‌ها و سگ‌های خانگی گران‌قیمت خود را برای تزریق واکسن به آنجا آورده بودند و پز قیمت حیواناتشان را به هم می‌دادند، با نگاهی همراه با تمسخر به چهره نگران او خیره شده بوند. دکتر گربه را روی تخت گذاشته بود و بعد از پانسمان کردن پایش، یک آمپول آنتی‌بیوتیک تزریق کرد تا عفونت زخم هم درمان شود. می‌شد گفت که جان گربه را نجات داده بود. این گربه صاحبی نداشت و هومن تمام خرج پانسمان و تزریق را از جیب خودش به منشی آنجا پرداخت کرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هومن مرد خوبی بود، اما به نظر من چیزی این وسط درست نبود. سعی کردم خودم هم وارد فکرم شوم و گپی با او بزنم. در نهایت جلوی در خروجی کلینیک در حالی که تقریبا نیمی از جشن تولد دخترش گذشته بود، با او مکالمه‌ای را انجام دادم.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;من: چرا جون گربه رو نجات دادی؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;هومن: پس چی‌کار می‌کردم؟ می‌ذاشتم بمیره؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: تقریبا. نباید بهش اهمیت می‌دادی!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;هومن: واقعا از ته دلت داری اینو می‌گی؟ یه نگاه تو چشم این گربه معصوم کن. واقعا جونش واست اهمیتی نداره؟!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: نه به اندازه کار خودم! تو خودت کار داشتی! امروز تولد بچه‌ات بود!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;هومن: من جون یه حیوون رو نجات دادم! بچه من اگه بفهمه من واسه چی دیر کردم، حتما بهم حق می‌ده!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: ممکنه یه گربه دیگه هم همین شرایط رو داشته باشه. چرا شغلت رو تغییر نمی‌دی و دنبال گربه‌های معیوب توی خیابون نمی‌گردی؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;هومن: من خودم رو مسئول جون اون گربه توی اون لحظه می‌دونستم! گربه‌های دیگه شاید سر راه یه آدم دیگه قرار بگیرن، اما این گربه، درست مثل خودم دوست داره زندگی کنه. من نباید حق زندگی رو ازش می‌گرفتم.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: تو حیوونی؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;هومن: (عصبانی شد) معلومه که نه!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: پس مساله نجات جون کل موجودای زندس، نه هم‌نوعای خودت. درست می‌گم؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;هومن: درسته! امیدوارم شعور درکش رو داشته باشی!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: نظرت راجع به باکتری‌هایی که تو پای اون گربه بودن چیه؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;همون: کدوم باکتری؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: همون‌ها که داشتن توی پاهاش رشد می‌کردن. همون‌ها که تو با آنتی‌بیوتیک از بین بردیشون!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;هومن: اون‌ها فرق دارن. اون‌ها مثل گربه درد رو حس نمی‌کردن.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: شاید این نوع خاص از درد که تو گربه درکش می‌کنین رو درک نکنن، اما اون‌ها هم داشتن زندگی می‌کردن و قطعا خوششون نمی‌اد کسی از بین ببرتشون!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;هومن: مغلطه نکن. با هر منطقی بهش نگاه کنی، مسأله جون گربه از جون یه مشت باکتری با اهمیت‌تره!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من: من با منطق &quot;اهمیت جون موجودات زنده&quot; بهش نگاه می‌کنم.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;هومن برای چند لحظه سکوت کرد و همینطور به من خیره ماند. سعی داشت به من بفهماند که باکتری با گربه خیلی فرق می‌کند، اما به نظر نمی‌رسید موفق به توجیه کردن من شود. او اصلا دوست نداشت کارش بی‌ارزش جلوه کند. ناگهان یقه من را گرفت و من را به سمت عقب هول داد و گفت &quot;همین امثال تو باعث از بین رفتن این گربه‌های بی‌گناه می‌شن&quot;، که هر چه فکر کردم ارتباط خودم را با مرگ گربه‌های خیابانی متوجه نشدم. دعوایمان داشت کم‌کم بالا می‌گرفت که ناگهان خانم نصیری، مسئول بخش ما آژیر خطر را به خاطر فریادهای من کشید تا خدایی نکرده به هم‌نوع‌هایم در تیمارستان آسیب نرسانم.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2015-10-15 00:00:00</pubDate>
          <link>/miratest/morde/miss-nasiri/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/morde/miss-nasiri/</guid>


        <category>
          
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>من این‌کاره نیستم</title>
          <description>&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;ساعت هفت صبح بود و من در مترو نشسته بودم و داشتم به نوشتن فکر می‌کردم. موضوع فکرم درباره طراحی کاراکتر داستان‌ها بود. همینطور فکر می‌کردم و کتاب‌های مختلف و کاراکترهای درونشان را مرور می‌کردم. نویسنده‌ها واقعا چطور می‌توانند ایده داستان‌هایشان را پیدا کنند؟ حالا پیدا کردن هیچ، چطور آن شخصیت‌ها را در داستان جریان می‌دهند و اتفاقات مختلف را به روی کاغذ می‌آورند؟ همینطور داشتم با خودم کلنجار می‌رفتم که ناگهان این ایده به ذهنم آمد. فکر کردم که قهرمان داستان نویسنده‌ها یکی از دوست‌های نزدیکشان بوده و کتاب را به نقل از خود او نوشتند. اما نه. پس آن‌هایی که آخر داستان قهرمانش می‌میرد چطور؟ آدم مرده که داستان تعریف نمی‌کند! یا مثلا کتاب‌هایی که داستانشان در آینده رخ داده! شک ندارم که جواب همه این سوال‌هایم، تخیل بود؛ اما باز هم کار من را راه نمی‌انداخت. من هم خیلی تخیل می‌کردم، اما هیچ‌وقت نتوانسته بودم یک شخصیت جذاب را در ذهنم بسازم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در تخیلات من همیشه یک مشت موجود فضایی عجیب و غریب که دست و پاهای دراز دارند و یا پنگوئن‌هایی که پرواز می‌کنند دیده می‌شود. من چطور کاراکتر این‌ها را روی کاغذ بیاورم که بقیه هم آن‌ها را دوست داشته باشند؟ واقعا کدام آدم سالمی به همچین چیزهایی علاقه دارد؟ به نظرم باید چیزهای عمومی‌تر هم به شخصیتشان اضافه کنم. مثلا اگر بتوانم یک رابطه عاشقانه بین یکی از این پنگوئن‌ها و یکی از زامبی‌های خیالاتم جریان بدهم، احتمالا یک داستان دوست‌داشتنی می‌شود و اتفاقا دخترها هم عاشق آن می‌شوند؛ شاید هم نه. به نظرم مشکلی در طرز فکر کردن من وجود دارد. یک داستان جذابی که همه دوستش داشته باشند، باید از همه لحاظ برای همه قابل درک باشد تا بتوانند با قهرمان داستان، هم‌ذات‌پنداری کنند. پیدا کردن همچین نقطه اشتراکی بین پنگوئن پرنده خیالاتم و خواننده احتمالی داستانم، به قدری سخت بود که ترجیح دادم در عوض کل این ایده را فراموش کنم و دیگر در آناتومی بدن پنگوئن‌ها دخالت نکنم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تصمیم گرفتم نوع فکر کردنم را تغییر بدهم. من باید به چیزهای عادی‌تر فکر کنم. در ذهنم یک جاده متروک را تصور کردم که حتی در نقشه هم به سختی پیدا می‌شد. مکان خسته و بی‌روح آنجا را در ذهنم مرور کردم و با اضافه کردن صدای کلاغ، یک مکان خفن و عالی را خلق کردم. به نظرم فضای مه گرفته آنجا، به درد یک داستان جنگی می‌خورد که قهرمان آن بعد از کشتن همه آدم بدها، در آن راه می‌رود و سیگار برگ می‌کشد. آن آدم بدها قبلا او را آزار می‌دادند و خانواده‌اش را در محل‌های شکنجه خود به بدترین شکل به قتل رسانده بودند. تا اینجای داستان خوب بود، اما هرچه فکر کردم، دیدم نمی‌توانم مقصدی را برای او پیدا کنم. خانواده‌اش که همه مرده بودند و هیچ فامیلی هم آن اطراف نداشت که بخواهد الان پیش او برود. مشکل من این بود که مستقیم آخر داستان را تصور کرده بودم. اگر من جای آن قهرمان بودم، تصمیم می‌گرفتم خیلی شرافت‌مندانه در همان صفحه‌های اول داستان یک گلوله در مغز خودم خالی کنم تا بیشتر از این بقیه را با مسخره بودنم عذاب ندهم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;با خودم گفتم شاید اگر من اتفاق‌های واقعی را با تمام جزئیات‌شان تجسم کنم، بتوانم یک داستان خوب بنویسم. خیلی فکر خوبی بود. برای همین سرم را بالا گرفتم و با دقت به فضای اطرافم در مترو نگاه کردم. همه چیز به شدت عادی بود. چند جوان را دیدم که در گوشه‌ای داشتند درباره قرار آخر هفته‌شان بحث می‌کردند. خواستم بیشتر به حرف‌هایشان دقت کنم، اما ناگهان توجهم به اتفاقی که در صندلی‌های روبرو افتاده بود، جلب شد. سعی کردم به دقت از بین افراد ایستاده‌ای که منتظر خالی شدن صندلی‌ها بودند، آنجا را نگاه کنم. در صندلی کناری، یک پسر بیست و چند ساله با اخم‌های جنتلمنی را می‌بینم که برای نشستن، بیشتر از یک صندلی را اشغال کرده و کنارش، یک پیرمرد سربه‌زیر نشسته که خودش را مچاله کرده تا در آن نصفه صندلی جا شود. چهره بی‌خیال آن پسر و پیرمردی که داشت له می‌شد و هیچ حرفی نمی‌زند، سوژه خوبی بود؛ اما باید جزئیات جذاب بیشتری اضافه کنم. تمام اتقاقات جذاب زندگیم را مرور کردم تا شاید یکی از آن‌ها را بتوانم به این قسمت از داستان وصل کنم، اما نشد. بهتر است بگویم اتفاق جذابی پیدا نشد. به نظرم بهتر است برای این قسمت، از بخش خیالاتم استفاده کنم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شاید آن پیرمرده باید الان اسلحه‌ای از جیبش در بیارود و مغز آن پسر خودخواه را متلاشی کند. اما این ایده اصلا جذاب نیست! چون احتمالا بعد از آن باید کلی شخصیت دیگر مثل پلیس و مامور قطار و مادری که چادرش را روی سر دخترش کشیده تا این صحنه را نبیند، اضافه کنم. شاید هم او باید در این قسمت از داستان بدون هیچ دیالوگی ضامن بمب زیر لباسش را بکشد و کل قطار را منفجر کند تا در تاریخ ثبت شود و دیگر هیچ پسری در مترو گشاد نشیند. مشکل قبلی را حل می‌کرد، ولی حوصله جواب دادن به منتقدهایی که بعدا می‌گویند &quot;این نویسنده خوبی نیست که داستان رو یهویی تموم کرده&quot;، ندارم. به نظر من او باید یک کار متفاوت انجام بدهد. کاری که با آن دهن منتقدها را بسته نگه دارم. گوز! بهترین کار برای بستن دهن منتقدها و همینطور کاری که یک پیرمرد در این شرایط میتواند انجام دهد، گوزیدن است! اون میتواند به خاطر اعتراض به فشاری که به او وارد شده بگوزد تا آن پسر کلا از روی صندلی بلند شود و یا حداقل خودش را جمع کند. این ایده اصلا تخیلی نیست و در مترو همه از این کارها و البته از نوع بی‌صدایش انجام می‌دهند. اما در این شرایط بقیه باید چکار کنند؟ به پیرمرد بخندند؟ خب چطور باید صدای خنده مردم و بوی محیط را در داستان بیاورم که طبیعی باشد و حس آن لحظه را درست به خواننده منتقل کند؟ آنجا بود که با تمام وجود، نقص کاغذ را برای پیاده کردن ایده‌هایم حس کردم. در همین فکر بودم که ناگهان جرقه‌ای در ذهنم زده شد. باید زودتر از این‌ها می‌فهمیدم! من این‌کاره نیستم!&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2015-10-13 00:00:00</pubDate>
          <link>/miratest/morde/im-not-into-this/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/morde/im-not-into-this/</guid>


        <category>
          
        </category>
        </item>
      


    </channel>
</rss>
