<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description></description>
    <link></link>
    <atom:link href="https:/kiamazi.github.io/miratest/sallarblog/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>2017-03-01 06:28:55</pubDate>
    <lastBuildDate>2017-03-01 06:28:55</lastBuildDate>
    <generator>mira</generator>


      
        <item>
          <title>شبیه ساز ماتریکس LED</title>
          <description>&lt;p&gt;چند وقت پیش یه &lt;a href=&quot;http://lametric.com/&quot;&gt;دستگاه جذاب&lt;/a&gt; دیدم که برای &lt;a href=&quot;https://twitter.com/idreams_ir&quot;&gt;رامین&lt;/a&gt; فرستادم و ازش پرسیدم آیا همچین نوع صفحه نمایشی بیرون هست که بخوام براش برنامه‌نویسم خودم و این دستگاه رو نخرم؟ رامین پیشنهاد داد که یه &lt;a href=&quot;https://www.adafruit.com/products/420&quot;&gt;صفحه 32x16 ماتریکسی RGB&lt;/a&gt; بگیرم و از اون شروع کنم ساختن چیزی که میخوام. اما با توجه به اینکه از خرید تا رسیدنش دستم کمی طول می‌کشید، تاب نیاوردم و تصمیم گرفتم شبیه ساز همین صفحه رو با جاواسکریپت بسازم.&lt;/p&gt;

&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;

&lt;h2&gt;Dom یا Canvas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;تلاش اول رو با Dom انجام دادم. از ری-اکت استفاده کردم که ۱۶ ردیف ۳۲ تایی div مختلف بچینم کنار هم و بر اساس یه آرایه اون‌هایی که میخوام رو رنگ‌آمیزی کنم که شبیه اون صفحه در بیاد. همه چیز خوب بود تا اینکه تصمیم گرفتم به انیمیشن تبدیلش کنم. الگوریتم انیمیشن اینه: داده‌های صفحه یه آرایه ۱۶ تایی هست که هر کدوم از اعضاش، یه آرایه ۳۲ تایی از آبجکت‌هایی هستن که توش وضعیت پیکسل (خاموش و روشن) و رنگ اون رو مشخص میکنن. برای اینکه تبدیل به انیمیشن بشه، برای هر فریم از انیمیشن، یکی از اون اعضای آرایه ۳۲ تایی رو از اول آرایه برمیداریم و میذاریمش ته آرایه، و این کارو برای هر ۱۶ عضو آرایه اصلی تکرار می‌کنیم و بعد تابعی که اون div هارو رنگ می‌کنه دوباره صدا میزنیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;جاواسکریپت با سرعت می‌تونه اون آرایه‌ها رو پردازش کنه و تغییرشون بده، ولی تغییر دادن استایل ۵۱۲ تا div در Dom خیلی کار سریعی نیست. برای همین نمیشه در هر ثانیه ۶۰ بار این کار رو انجام داد (۶۰ فریم بر ثانیه که هدف منه). نهایتا میشه در هر ثانیه ۲۰ تا ۳۰ بار این کار رو انجام داد و بخاطر همین انیمیشن نهایی روون نمیشه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بنابراین تصمیم گرفتم که به جای Dom از Canvas استفاده کنم چون خیلی سریع‌تره. تغییر دیگه‌ای که فکر کردم بدم بهتره این بود که به جای آرایه ۲ بعدی برای رنگ‌آمیزی صفحه از آرایه یک بعدی استفاده کنم. یعنی به جای این:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;
const arr = [
  [{on: true}, {on: false}, {on: true}, ...],
  [{on: true}, {on: false}, {on: true}, ...],
  [{on: false}, {on: true}, {on: false}, ...],
  ...
];
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;از این استفاده کنم:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;
const arr = [
  {on: true}, {on: true}, {on: true},
  {on: true}, {on: true}, {on: true},
  ...
];
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;ولی با این روش، دسترسی به x و y برای پر کردن خونه‌ها سخت‌تر میشه. چون در حالت ۲ بعدی اگر مثلا بخوام به اطلاعات پیکسل &lt;code&gt;x=10&lt;/code&gt; و &lt;code&gt;y=5&lt;/code&gt; مثلا دسترسی پیدا کنم، راحت می‌نویسم &lt;code&gt;arr[5][10]&lt;/code&gt; و برای رسم همه پیکسل‌ها روی صفحه به دو تا حلقه for نیاز هست. ولی در حالت یک بعدی، برای رسم پیکسل‌ها، باید تو یه حلقه &lt;code&gt;for&lt;/code&gt; مقدار &lt;code&gt;y&lt;/code&gt; رو با &lt;code&gt;Math.floor(i / 32)&lt;/code&gt; و مقدار &lt;code&gt;x&lt;/code&gt; رو با &lt;code&gt;i - (y * 32)&lt;/code&gt; به دست بیارم. برای دسترسی به یه &lt;code&gt;x&lt;/code&gt; و &lt;code&gt;y&lt;/code&gt; خاص هم باید اون رو با &lt;code&gt;(y * 32) + x&lt;/code&gt; محاسبه کرد. ولی خب در نهایت محاسبه‌ها سریع‌تر میشن چون فقط یه حلقه &lt;code&gt;for&lt;/code&gt; به اندازه &lt;code&gt;x * y&lt;/code&gt; داریم، نه یه آرایه دو بعدی و دو تا حلقه. (البته برای یه صفحه 32x16 این تفاوت سرعت اصلا محسوس نیست).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;با این تغییرات (در اصل تغییر Dom به Canvas) و استفاده از &lt;code&gt;requestAnimationFrame&lt;/code&gt; خیلی راحت ۶۰ فریم در ثانیه به دست میاد.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;نوشتن متن روی صفحه&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;میکروکنترلرها برای اینکه متن رو روی اسکرین‌های پیکسلی بنویسن، از فونت‌های Bitmap استفاده می‌کنن. فونت‌های بیت‌مپ همونطور که از اسمشون مشخصه، فونت‌هایی هستن که اطلاعات هر گلیف (حرف) رو به صورت یه آرایه از پیکسل‌ها ذخیره می‌کنن. مثلا اگر عرض هر حرف قراره ۶ پیکسل باشه، و ۹۶ حرف داشته باشیم، یه فونت بیت‌مپ در واقع یه آرایه دو بعدی ۹۶در۶ هست. هر پیکسل به صورت یه بایت اطلاعات ذخیره شده (هشت بیت) که در واقع ارتفاع پیکسلی اون ستون هست. بنابراین هر گلیف اندازش ۶ در ۸ پیکسله. مثلا این اطلاعات حرف A هست:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;
[0x7c,0x24,0x24,0x24,0x7c,0x00]
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;شیش تا عدد هگزادسیمال (مبنای ۱۶). حالا این رو چطور رسم کنیم؟ اول اون عددای هگزادسیمال رو تبدیل به باینری می‌کنیم (مبنای دو). توی جاواسکریپت این کار به این سادگی انجام می‌گیره. ولی ما نیاز به یه بایت اطلاعات داریم و این تبدیل شامل صفرهای اول بایت نمیشه پس باید خودمون صفرهاشو بذاریم. هرکدوم از این صفر و یک‌ ها در این بایت، اطلاعات ۸ پیکسل تو ستون اول گلیف ما هستن. و اگر شیش تا از این ستون‌ها رو کنار هم بذاریم حرف A شکل می‌گیره. نکته دیگه اینه که میکروکنترلرها از پایین به بالا می‌چینن ولی ما از بالا به پایین، برای همین باید اون بایت رو برعکس کنیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/miratest/static/sallarblog/img/led-simulator/drawing.png&quot; alt=&quot;drawing&quot; title=&quot;نقشه&quot; &gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;موضوع بعدی اینه که چطوری اطلاعات هر حرف رو از توی فونت پیدا کنیم؟ آرایه اصلی فونت به ترتیب عدد یونیکد هر حرف ذخیره شده. مثلا گلیف فاصله (کد یونیکد ۳۲) اولیه (صفرمی در واقع)، علامت تعجب (کد ۳۳) دومی (اولی در واقع) و الی آخر. پس برای پیدا کردن گلیف، باید کد یونیکد هر حرف رو به دست بیاریم، ازش ۳۲ تا کم کنیم و اون عدد نهایی، ایندکس گلیف تو آرایه فونته. بعد به ترتیب اینا رو کنار هم با فرمولی که توی بخش بالا گفتم رسم می‌کنیم :)‌&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/miratest/static/sallarblog/img/led-simulator/simulator.png&quot; &gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;ابزار&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;برای نوشتن کد این شبیه‌ساز به جای جاواسکریپت معمولی از تایپ‌اسکریپت استفاده کردم بخاطر اینکه توی همچین کدی تایپ‌ها نقش مهمی رو دارن و اگر یه چیز اشتباهی جای چیز دیگه‌ای باشه همه چی بهم می‌ریزه و پیدا کردن مشکل کمی سخت می‌شه. دلیل دیگه‌ای هم داشت و اونم اینه که دوست داشتم یه پروژه شخصی رو هم با این زبون انجام بدم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برای پیاده سازی مثال‌ها و بقیه چیزهای نمایشی هم به جای ری‌اکت از &lt;a href=&quot;https://github.com/developit/preact&quot;&gt;preact&lt;/a&gt; استفاده کردم که نسخه ۳ کیلوبایتی ری‌اکت هست در واقع و خیلی شبیهه و کمی سریع‌تر. اونم فقط به این خاطر که میخواستم از چیز جدید و سبک استفاده کنم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;کدهای این شبیه‌ساز رو &lt;a href=&quot;https://github.com/sallar/led-matrix-simulator&quot;&gt;اینجا&lt;/a&gt; و مثال زنده‌اش رو رو میتونید &lt;a href=&quot;https://sallar.github.io/led-matrix-simulator/&quot;&gt;اینجا ببینید و باهاش بازی کنید&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2016-12-04 18:30:00</pubDate>
          <link>/miratest/sallarblog/2016/12/04/led-simulator/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/sallarblog/2016/12/04/led-simulator/</guid>


        <category>
          
            جاواسکریپت
            ,
            برنامه‌نویسی
            
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>مالیات در فنلاند</title>
          <description>&lt;p&gt;یکی از جالب‌ترین مواردی که بعد از اومدن فنلاند بهش برخوردم، موضوع حقوق و مالیات بود. چون با توجه به اینکه ما در ایران خیلی به مسئله مالیات توجه نمی‌کنیم و تقریبا وقتی درآمدی داریم، بدون کسری وارد حسابمون می‌شه، بعد از اومدن به فنلاند و دریافت اولین حقوقم و انجام کارهای مربوط به مالیات خیلی تعجب کردم. با اینکه می‌دونستم از قبل که در کشورهای دیگه مسئله مالیات خیلی مهم ولی نمی‌دونستم که انقدر! برای همین تصمیم گرفتم که این مطلب رو حالا بعد از حدود ۲ سال کار در اینجا بنویسم شاید مفید باشه برای کسایی که تصمیم دارن در آینده مهاجرت کنن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اولین چیزی که باید بهش توجه کنید اینه که وقتی به شما کاری پیشنهاد می‌شه و می‌گن حقوقش x یورو است، به این معنی نیست که شما ماهیانه x یورو دریافت می‌کنید. اون مقدار حقوق که به شما اعلام می‌شه در واقع حقوق Gross یا قبل از کسر مالیات هست و برای اینکه این پول به حساب شما برسه، چند تا بلا سرش میاد. ولی برای اینکه توضیح بدم چه اتفاقاتی می‌افته باید اول توضیح بدم که سیستم مالیاتی اینجا چطور کار می‌کنه.
&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;کارت مالیات&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;برای اینکه شما بتونید «درآمد» داشته باشید، باید «کارت مالیاتی» تون رو به کارفرما بدین تا بر اساس اون حقوق شما محاسبه و واریز بشه. کارت مالیات رو شما باید از سازمان مالیات (در فنلاند Vero) دریافت کنید. معمولا این کارت رو هر سال ژانویه دریافت می‌کنید و به کارفرماتون تحویل می‌دید. کارت مالیات رو می‌تونید از طریق تلفن، حضور در اداره مالیات و یا از اینترنت دریافت کنید. روندش به طور خلاصه به این صورته:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;هر سال ماه ژانویه برای دریافت کارت مالیات جدید اقدام می‌کنید&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;هنگام پر کردن فرم مالیات، باید پیش‌بینی کنید که در طول اون سال (از ژانویه تا دسامبر) قراره چقدر درآمد داشته باشید. مثلا اگر حقوق شما ۵۰۰۰ یورو اعلام شده، شما باید مقدار کل درآمد اون سال (Annual Income)  رو ۶۰۰۰۰ یورو وارد کنید در فرم.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;اطلاعات دیگه مثل وضعیت تاهل، شهر محل سکونت و … باید وارد بشه ولی معمولا به صورت پیش‌فرض اون اطلاعات پر شدن و لازم نیست کاری بکنید.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;سیستم بر اساس این داده‌ها یک کارت مالیات بهتون می‌ده و اون کارت رو به کارفرما می‌دین (معمولا یک برگ کاغذ یا فایل پی‌دی‌اف) و اون‌ها حقوق رو بر اساس اون کارت مالیات براتون واریز می‌کنن هر ماه.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;حالا توی اون کارت مالیات چه اطلاعاتی نوشته شده؟ توی کارت مالیات ۲ تا عدد وجود داره:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;درصد مالیات پایه:&lt;/strong&gt; مثلا ۲۷٪. این مقدار مالیاتی هست که شما هر ماه از حقوقتون کم می‌شه به شرطی که درآمدتون هنوز از اون مقداری که برای اون سال اعلام کردید عبور نکرده باشه (مثلا شما ۶۰۰۰۰ یورو اعلام کردید ولی جمع درآمد شما از ژانویه تا اون ماه حقوق هنوز از ۶۰۰۰۰ بالاتر نرفته). معمولا اگر موقع دریافت کارت مالیات پیش‌بینی رو درست انجام بدید عبور نمی‌کنه و همین مقدار باقی می‌مونه مالیات تا آخر سال.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;درصد مالیات اضافه:&lt;/strong&gt; مثلا ۳۹٪. این درصد برای مازاد درآمد هست. مثلا اگر اتفاقی بیفته که درآمد شما از میزانی که اعلام کرده بودید (مثلا اون شصت هزار یورو) عبور کنه، برای میزانی که عبور کرده باید به جای ۲۷٪ اون درصد دوم رو پرداخت کنید که ۳۹٪ هست مثلا. &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;حالا در چه شرایطی ممکنه درآمد شما در اون سال با مقداری که اعلام کردید تفاوت داشته باشه؟ ممکنه شما کارتون رو عوض کنید و درآمد کار جدید بیشتر از کار اصلی باشه. مثلا اگر شرکت قبلی به شما ماهیانه ۵۰۰۰ یورو پرداخت می‌کرد و شما کارت مالیات رو برای ۶۰۰۰۰ یورو (۱۲ ضربدر ۵۰۰۰) دریافت کرده بودید، اگر شرکت جدید حقوقش ۵۵۰۰ یورو باشه، و شما ماه سپتامبر کارتون رو عوض کنید، اون شصت هزار یورو زودتر پر می‌شه و در واقع ۲۰۰۰ یورو از حقوق ماه دسامبرتون دیگه توی سقف مالیات اصلیتون جا نمی‌شه و شما باید اون درصد اضافه (مثلا اون ۳۹٪) رو برای اون ۲۰۰۰ یورو باقی پرداخت کنید (از حقوق آخرتون برای ۳۵۰۰ یورو مالیات ۲۷٪ و برای ۲۰۰۰ یورو مالیات ۳۹٪ پرداخت می‌کنید). حتی اگر کارتون رو هم عوض نکنید و در کار فعلی پاداش یا افزایش حقوق داشته باشید همین اتفاق می‌افته.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حالا برای اینکه این درصد بالای مالیات رو پرداخت نکنیم برای اون مقدار اضافه باید چی کار کنیم؟ دو تا کار می‌شه کرد:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;ماه ژانویه وقتی دارید کارت مالیات می‌گیرید، پیش‌بینیتون رو بیشتر از مقدار درآمدتون در نظر بگیرید. مثلا اگر قراره اون سال ۶۰ هزار یورو درآمد داشته باشید، مقدار پیش‌بینی رو ۷۰ هزار یورو وارد کنید. اینطوری درصد اصلی مالیاتتون ۲-۳ درصد بالاتر از حد اصلی است ولی عوضش خیالتون راحت هست که اون سال حتی اگر ۱۰ هزار یورو هم بیشتر درآمد داشته باشید مالیاتتون هیچ فرقی نمی‌کنه و لازم نیست استرس داشته باشید. (حالت برعکسش رو پایین‌تر شرح می‌دم)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;شما بعد از اینکه ماه ژانویه کارت مالیات رو گرفتید، تا قبل از ماه دسامبر می‌تونید هر زمان که دلتون خواست برید به سایت مالیات و پیش‌بینی اصلیتون رو تغییر بدید و یک کارت جدید بگیرید. ولی در این حالت درصد مالیات برای ماه‌های باقی مونده ممکنه بیشتر از ۲-۳ درصد بالا بره. چون این دقیقا مثل مورد اول هست، ولی در واقع شما اون ۲-۳ درصد اضافی که هر ماه از ژانویه بیشتر باید پرداخت می‌کردید رو قراره در ماه‌های باقی مونده یک جا پرداخت کنید. این اتفاق امسال برای من افتاد. پیش‌بینی من ماه ژانویه بهم درصد مالیات ۲۵٪ رو داده بود، ولی آخر سپتامبر رفتم پیش‌بینی رو ده هزار یورو بالاتر بردم و باعث شد که مالیات ۳ ماه آخر سال ۳۵٪ بشه! اگر از ژانویه پیش‌بینی رو ده هزار یورو بیشتر در نظر گرفته بودم، در واقع در طول کل سال همون مقدار مالیات رو پرداخت می‌کردم ولی چون تقسیم بر ۱۲ ماه می‌شد انقدر بهم فشار نمی‌اومد.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;معمولا اینجا همه ترجیح میدن مورد اول رو انجام می‌دن و در کل حالت پیشنهاد شده همه است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولی اگر مثلا ماه ژانویه اعلام کنیم که ماه قراره ۶۰ هزار یورو درآمد داشته باشیم ولی در طول اون سال نه پاداش بگیریم و نه کارمون عوض شه و در نهایت درآمد کل سال ۵۰ هزار یورو بشه چی؟ ما در واقع در اون سال بابت ۱۰ هزار یورو درآمدی که نداشتیم مالیات پرداخت کردیم به دولت! یعنی مثلا حدود ۲۵۰۰ یورو در طول اون سال مالیات اضافی و بدون دلیل پرداخت کردیم که میتونست بیاد تو حسابمون ولی به جاش به دست دولت رسیده. اما! به همین سادگی شما پولتون رو که به سختی به دست آوردید از دست نمی‌دید:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;معمولا ماه فوریه، سازمان مالیات یه نامه براتون می‌فرسته که در واقع کارنامه مالیاتی شما در سال قبله و توش نوشته شده که سال قبل چقدر درآمد داشتید دقیقا و چقدر مالیات پرداخت کردید. سه حالت می‌تونه وجود داشته باشه:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;شما دقیقا به اندازه درآمدتون مالیات پرداخت کردید.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;شما بیشتر از چیزی که اعلام کرده بودید درآمد داشتید و مالیات کمتر پرداخت کردید. در این حالت توی همون نامه یک قبض هم وجود داره که مقدار مالیات اضافه‌ای که باید پرداخت کنید رو بهتون می‌گه که پرداخت کنید و تا ماه ۱۱ اون سال وقت دارید. این اتفاق خیلی پیش نمیاد چون شما با توضیحاتی که قبلا دادم باید جلو همچین اتفاقی رو خودتون گرفته باشید.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;شما کمتر از میزانی که اعلام کرده بودید درآمد داشتید و در واقع مالیات اضافی پرداخت کردید. مثلا برای شما مینویسه که در طول سال ۲۰۱۵ شما ۲۵۰۰ مالیات اضافی پرداخت کردید و در آخر مینویسه که این پول رو ماه دسامبر به حساب شما واریز می‌کنیم! این دقیقا همون دلیلی هست که معمولا می‌گن بهتره پیش‌بینی درآمدتون بالاتر از درآمد اصلیتون باشه به دو دلیل یکی اینکه اگر درآمدتون بالاتر رفت مشکلی نداشته باشید و دوما اگر مالیات بیشتر پرداخت کردید، انتهای سال بعد به حسابتون واریز بشه که چون ماه دسامبر اینجا «عید» هست کلا و پس مونده مالیات رو همون حوالی عید کریسمس به حساب‌ها واریز می‌کنن، همه خیلی خوشحال می‌شن وقتی یه پول توجیبی حسابی از پس‌انداز مالیاتی سال قبلشون به حسابشون واریز می‌شه!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;اینکه بین دریافت اون نامه و واریز باقی مونده انقدر فاصله است به این خاطره که توی اون نامه کارنامه مالیاتی شما، نوشته شده که اگر توی سال قبل خرج‌هایی کردید که برای کارتون بوده و بابتشون مالیات پرداخت کردید، اون خرج‌ها رو در جواب اون نامه اعلام (declare) کنید تا مالیاتی که براشون پرداخت کردید بهتون برگردونده (deduct) بشه. مثلا اگر هزینه سفر بین محل سکونت و محل کارتون در سال گذشته از ۷۵۰ یورو بیشتر شده باشه، مالیات اون مقدار اضافی رو بهتون برمیگردونن (چون بابت بلیط اتوبوس و بنزین و … حدود ۲۴٪ مالیات و عوارض پرداخت کردید) یا مثلا اگر برای «کار» در خونه یه کامپیوتر خریدید، مالیات اون رو بهتون برمی‌گردونن و چیزهایی مثل این که همشون رو توی سایت‌های مالیاتی توضیح می‌دن معمولا.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;حقوق دریافتی&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;حالا شما فرض کنید کارت مالیات گرفتید و درصدی که توش نوشته شده هم ۲۷٪ هست که به نظرتون خیلی بد نیست. اما حقوقی که براتون ماهیانه واریز می‌شه باز هم بیشتر از این مقدار ازش مالیات کسر می‌شه. چرا؟ به این چند دلیل:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;اگر شرکت هزینه خاصی برای شما می‌کنه، مثلا پول تلفن یا اینترنت شما رو پرداخت می‌کنه، اون هزینه درواقع بخشی از درآمد شما محسوب می‌شه. مثلا اگر حقوقتون ۵۰۰۰ یورو هست، شرکت ۲۰ یورو پول ماهیانه تلفن و ۲۰ یورو پول ماهیانه اینترنت رو پرداخت می‌کنه برای شما، میزان حقوق شما در اون ماه ۵۰۴۰ یورو هست و نه ۵۰۰۰ یورو. در واقع مقدار اون Benefit ها به میزان درآمدتون اضافه می‌شه و شما باید اون‌ها رو در دریافت کارت مالیات هم لحاظ کنین. یعنی در واقع پیشبینی اون سال رو ۶۰۴۸۰ یورو در نظر بگیرید.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;از حقوق شما در فنلاند (و خیلی از کشورهای دیگه ولی با درصد متفاوت) حدود ۵.۷٪ هزینه بازنشستگی کم می‌شه ماهیانه. این پول رو هر ماه از حسابتون کم می‌کنن تا وقتی که ۶۵ سالتون بشه و اون موقع با این پول‌ها بهتون ماهیانه حقوق بازشستگی می‌دن. تا زمانی که در فنلاند کار و زندگی می‌کنید حق ندارید این مقدار رو پرداخت نکنید. ولی اگر زمانی خواستید برای همیشه از فنلاند برید، می‌تونید درخواست کنید تا این هزینه‌ها رو بهتون برگردونن&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;از حقوقتون حدود ۱.۱۵٪ هم بیمه بیکاری کم می‌شه که اگر یه وقت کارتون رو از دست دادید تا چند ماهی بهتون حقوق بدن. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;در نهایت اگر این عددا رو جمع کنید می‌بینید که مالیات ماهیانه ۳۴٪ می‌شه که از حققتون کسر می‌شه و باقیش براتون واریز می‌شه. مثلا اگر حقوقتون ۵۰۰۰ یورو باشه بعد از محاسبات بالا ۱۷۰۰ یورو مالیات و بقیه چیزها کم می‌شه و ۳۳۰۰ یورو به حسابتون واریز می‌شه. به این مقدار که در نهایت به دستتون می‌رسه می‌گن Net Income یا درآمد خالص.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اگر از درآمد خالص حدود ماهیانه ۱۰۰۰ یورو به طور میانگین هزینه اجاره رو کم کنید، حدود ۲۲۰۰ یورو برای زندگی و خرج‌هاتون باقی می‌مونه. البته تمام این‌ها با این فرض بود که میزان حقوق ۵۰۰۰ یورو در ماه باشه که این مقدار در فنلاند جزو درآمدهای خیلی بالا محسوب می‌شه و افراد متخصص همچین درآمدی دارن (مثلا کسی که در سنای فنلاند کار میکنه ممکنه ۷۰۰۰ یورو درآمد داشته باشه). میانگین درآمد شغل‌های عادی ۳۰۰۰ یورو (قبل از کسر مالیات) است که البته مالیات کم‌تری هم بابتشون پرداخت می‌شه طبیعتا. چون در فنلاند سیستم سوسیالیستی حاکم هست تقریبا هرچقدر درآمد بیشتری داشته باشی باید مالیات بیشتری پرداخت کنی و مالیات ثابت نیست.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در نهایت این نکته رو بگم که اعدادی که ازشون تو این مطلب استفاده کردم هیچکدوم واقعی نیستن و درآمد و مالیات یه شخص حقیقی رو نشون نمیدن. من فقط برای توضیح این موارد به صورت حدسی و حدودی یک سری محاسبات انجام دادم. مثلا ممکنه در واقعیت کسی که ۵۰۰۰ یورو حقوق میگیره بیشتر از ۲۷٪ مالیات پرداخت کنه. فقط اون هزینه بازنشستگی و بیمه بیکاری واقعی‌ان که البته اون هم تو کشورهای مختلف متفاوته. &lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2016-09-28 14:44:00</pubDate>
          <link>/miratest/sallarblog/2016/09/28/taxes-in-finland/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/sallarblog/2016/09/28/taxes-in-finland/</guid>


        <category>
          
            فنلاند
            
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>کار تیمی</title>
          <description>&lt;p&gt;در ادامه مطلب قبلی، که در مورد چیزهایی که بعد از مهاجرت یاد گرفتم نوشته بودم، می‌خوام باز هم بنویسم در مورد چیزهایی که در طول انجام کارهای جدیدم یاد گرفتم. چیزهایی که قبلا باید یاد می‌گرفتم ولی متاسفانه هیچوقت نشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مهمترین چیزی که بهش رسیدم اینه که فقط خوب یا عالی بودن در انجام یه کاری کافی نیست برای موفق شدن. من مدت‌های طولانی فکر می‌کردم اینکه تمام توان و انرژیم رو برای انجام یه پروژه یا کار می‌ذارم کافیه. ولی بعد از چند ماه کار اینجا متوجه شدم این اصلا کافی نیست و چیزهای خیلی مهم‌تری، یا به همون اهمیت تاثیر دارن توی پیشرفت در کار.
&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/miratest/static/sallarblog/img/teamwork/sallars-desk.jpg&quot; alt=&quot;My Desk @ Kiosked&quot; title=&quot;میز کار&quot; &gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;وقت شناسی&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;من زمانی که ایران بودم و به صورت فری‌لنس کار می‌کردم، هیچوقت اهمیت زیادی برای زمان قایل نبودم. هروقت که در توانم بود کار می‌کردم و هروقت تموم می‌شد می‌خوابیدم. مثلا ممکن بود کل شب رو بیدار باشم و ساعت ۱ از خواب بیدار شم و یا برعکس. و اینکه اگر هم قرار بود پروژه‌ای رو در x روز یا ماه تحویل بدم، خیلی دقیق روی اون زمان‌بندی پافشاری نمی‌کردم و معتقد بودم که کیفیت کاری که تحویل می‌دم خیلی مهم‌تر از اینه که کار روی سر موقع تحویل بدم. این موضوع شاید بعضی اوقات درست باشه (مثلا وقتی کیفیت کار قراره خیلی پایین بیاد، در اون صورت باید پش‌بینی زمان‌بندی بهتر انجام می‌شد) ولی کیفیت کار به تنهایی قابل قبول نیست و این رو من الان می‌دونم. کار با کیفیت زمانی اهمیت داره که سر موقع انجام داده بشه وگرنه ارزشش رو بکلی از دست می‌ده.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ماه‌های اولی که اینجا سر کار میومدم همیشه سعی می‌کردم ساعت ۹ سر کار باشم (چون نمی‌خواستم نامنظم به نظر برسم) ولی چون قبل از اون در ایران زندگی می‌کردم و تقریبا غیر ممکن بود سر یه ساعت خاص یه جا باشی، اینجا هم بعضی روزها از دستم در می‌رفت و مثلا ۵ دقیقه دیرتر می‌رسیدم. بعد فهمیدم که تیم ما یه قانون داره که اگر بعد از ساعت ۰۹:۰۰ برسی شرکت باید یه یورو بندازی تو قلک تیم! این قانون بامزه بود تا زمانی که تعداد سکه‌هایی که انداخته بودم تو قلک به ۲۰ تا رسید: این یعنی من خیلی روزها دیر می‌رسیدم (حتی ۱ دقیقه هم باعث اجرای اون قانون می‌شد و فرقی نمی‌کرد ۱ دقیقه یا ۱ ساعت - دیر کردن دیر کردنه) و این باعث ناراحتیم بود. بعضی وقت‌ها که توضیح می‌دادم اتوبوس اشتباهی رو سوار شدم همکارهام به شوخی (ولی جدی) می‌گفتن که خب ۱۰ دقیقه زودتر بیدار شو که اگر اشتباهی هم شد بشه جبرانش کرد. اونجا بود که فهمیدم زمان چقدر ارزش و اهمیت داره و سعی کردم بعد از اون همیشه سر موقع برسم. خیلی بارها شده از یک یا دو روز قبل به هم‌تیمی‌هام اطلاع می‌دم که قراره فلان روز من ۱۰ دقیقه دیرتر برسم چون فلان کار رو دارم و این روش درست‌تری هست از «بعدا» اطلاع دادن؛ چون اینطوری بقیه می‌تونن برنامه‌های تیم رو با آدم هماهنگ کنن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;موضوع دیگه‌ای که توی فنلاند خیلی به چشم میاد اینه که سیستم حمل و نقل عمومی خیلی دقیق هست. یعنی اگر توی اپ نوشته باشه فلان اتوبوس ساعت ۰۸:۲۳ میاد، معنیش اینه که با درصد خطای خیلی کمی اتوبوس همون موقع میاد و اگر حتی در حال دویدن به سمتش هم باشی خیلی اوقات منتظرت نمی‌مونه و در حالی که داری می‌بینیش می‌ره حتی اگر برف و کولاک و یخبندان باشه، و بارها این اتفاق برای من افتاده و این به آدم یاد می‌ده که همیشه زودتر از موعد اومدن اتوبوس توی ایستگاه باشم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این دو موضوع باعث شدن که الان من آدم خیلی وقت‌شناس‌تری از قبل باشم. این وقت‌شناسی بعد از مدتی تبدیل به دیسیپلین می‌شه و آدم ناخودآگاه همیشه اون رو رعایت می‌کنه.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;عضوی از تیم بودن&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;همونطور که قبلا گفتم من تقریبا همیشه به تنهایی کار می‌کردم تا زمانی که وارد این شرکت شدم. توی تیم کار کردن تفاوت زیادی با تنهایی کار کردن داره که اگر بخوام مهم‌ترین‌هاش رو توضیح بدم اینا هستن:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;اعتماد داشتن به تخصص هم‌تیمی‌ها:&lt;/strong&gt; وقتی آدم تنهایی کار می‌کنه، مجبوره صفر تا صد یه پروژه رو خودش انجام بده. برای همین تقریبا همه چیز با اون کیفیتی پیش میره که انتظارش رو داره. ولی کار کردن تو یه تیم به این معنیه که آدمای دیگه‌ای قراره بخش‌های مختلف پروژه رو انجام بدن و اون‌ها حتما روش کار و کیفیت کارشون مثل خود آدم نیست و کاملا متفاوته خیلی وقت‌ها. مهم‌ترین چیز اینه که به تخصصشون اعتماد داشته باشیم و بدونیم که اون‌هاهم هرکاری در توانشون هست رو انجام می‌دن برای تموم شدن پروژه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;زیر سوال نبردن زحمت هم‌تیمی‌ها:&lt;/strong&gt; وقتی وارد یه تیم می‌شیم شاید سطح کارها و کیفیت کارهای اون تیم هماهنگ با چیزی نباشه که انتظارش رو داریم. همونطور که تو مورد قبلی گفتم مطمئنا اون افراد هم تلاششون رو برای درست انجام دادن کارها کردن و اگر چیزی مطابق انتظار ما نیست معنیش این نیست که اون‌ها کارشون رو خوب انجام ندادن. خیلی وقت‌ها شرایط پروژه و شرکت و استرس حاکم در کار باعث می‌شه که پروژه با کیفیت ایده‌آل پیش نره. اگر ما بخوایم از سطح کار هم تیمی‌ها جلوی خودشون یا مدیریت به صورت واضح گله کنیم بدون اینکه ازشون دلیل اون مشکل رو بپرسیم، فقط داریم کارهاشون رو بدون دلیل زیر سوال می‌بریم و چیزی حاصل نمی‌شه جز اینکه اونا از دست ما و خودشون ناراحت بشن. اگر مشکلی می‌بینیم اول در موردش سوال کنیم و بعد برای حلش راه حل ارائه بدیم خیلی منطقی‌تره.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;تافته جدا بافته نباشیم:&lt;/strong&gt; تنهایی کار کردن همیشه حس «خوب بودن» رو به آدم القا می‌کنه. چون آدم فکر می‌کنه انقدر خوب هست که می‌تونه به تنهایی یه پروژه رو انجام بده و بابتش پول بگیره. بعد از یه مدت حتی آدم خودش رو بهتر از «رقیب‌هاش» هم می‌دونه در اون صنعت یا بیزینس. مثلا یک طراح وب فری‌لنس (آزادکار) خیلی وقت‌ها ممکنه فکر کنه از طراح‌های وب دیگه کارش بهتره و طبیعی هم هست این طرز فکر. ولی وقتی وارد تیم بشه و به این تفکرش ادامه بده مشکل ساز می‌شه. آدمای توی یه تیم همه باهم برای به انجام رسوندن یه هدف واحد دارن تلاش می‌کنن. هیچکس رقیب هیچکس نیست و با اینکه ممکنه بعضی‌هاشون از بقیه تجربه بیشتر یا کمتری داشته باشن، هیچکس تافته جدا بافته نیست. اینکه آدم فکر کنه من خیلی خوبم پس روش کار من به روش کار بقیه برتری داره خیلی تفکر مسمومی هست از نظر من. همیشه سعی می‌کنم تفکراتم رو با واقعیت هماهنگ کنم و فکر نکنم من از بقیه بهتر و بالاترم.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;دنیای واقعی&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;کار کردن به تنهایی توی خونه و روی پروژه‌های شخصی یا آزادکاری تفاوت عمده‌ای داره با کار توی یه شرکت که محصول و مشتری داره. محصولی که مشتری داره معنیش این هست که اون مشتری بابت محصول پول پرداخت می‌کنه و اون پول داره اون شرکت رو با همه متعلقاتش (از جمله من و شما) اداره می‌کنه. شرکتی که پول نداشته باشه دیگه وجودش معنی نداره. این موضوع باعث می‌شه که «خوشحال نگه داشتن» اون مشتری‌ها تبدیل بشه به پراهمیت‌ترین هدف اون شرکت. حالا بعضی مشتری‌ها بابت کیفیت پول پرداخت می‌کنند و بعضی‌های دیگه بابت «سر موقع» برطرف شدن نیازهاشون.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فرض کنید محصول یه شرکت یک نرم‌افزار آنلاینه و یکی از مشتری‌ها ضمن کار با اون نرم‌افزار به مشکل برخورده و به شرکت ما اطلاع داده و خیلی هم شاکیه. فارغ از اینکه کد خود نرم‌افزار چقدر تمیز و عالی نوشته شده، برای حل مشکل مشتری، ما باید تمام تلاشمون رو بکنیم که در سریع‌ترین زمان ممکن مشکل برطرف بشه. برای این‌کار برنامه‌نویس‌ها باید احیانا کدی رو بنویسن که شاید باب میلشون نباشه ولی مجبورن که بنویسن؛ چرا که اگر اون مشکل اساسی امروز حل نشه ممکن هست اون مشتری از دست بره (این اتفاق بارها افتاده در شرکت فعلی من). هر برنامه‌نویسی که این کد رو می‌نویسه با خودش میگه که «در اولین فرصتی که گیرم بیاد کد رو تمیز می‌کنم بعدا» و توی کد هم هزار تا کامنت Todo می‌ذاره که بعدا روش بهتری پیدا کنه. ولی متاسفانه در دنیای واقعی، بعد از حل مشکل فعلی باید کار متفاوتی انجام بشه و ممکنه تا چند سال بعد کسی فرصت نکنه برای اون Todo های داخل کد روش بهتری پیدا کنه! همین می‌شه که کم کم کد برنامه پر از کدهای قابل تامل می‌شه که هرکدوم یه زمانی یه مشکلی رو حل کردن و برای تمیز کردنشون باید وقت و هزینه بسیار صرف کرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;جدا از اینکه من از این شرایط راضی هستم یا نه، باید درک می‌کردم که این واقعیت حاکم در شرکت‌هاست. کدی که در یک شرکت نرم‌افزاری نوشته می‌شه تفاوت اساسی داره با کدی که توی خونه و به هدف منتشر کردن در گیت‌هاب شخصی نوشته می‌شه. من وقتی توی خونه کد می‌نویسم تمام وقتم رو صرف این می‌کنم که کدم رو به بهترین و تمیزترین شکل ممکن بنویسم که یه وقت آبروم نره! ولی توی شرکت دیگه بحث آبرو و غیره فقط بستگی به اون پولی داره که مشتری شرکت پرداخت می‌کنه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برای همین من یاد گرفتم که کدی که همکارام توی شرکت می‌نویسن رو با کدی که توی اینترنت توسط آدم‌های معروف به اشتراک گذاشته می‌شن مقایسه نکنم. کدی که به هدف انتشار در اینترنت و اوپن سورس کردن نوشته می‌شه خیلی تفاوت داره با کد داخل شرکت. توی شرکت خیلی وقت‌ها بحث «بقا» مطرح هست و گاهی (متاسفانه) کیفیت در درجه اول اهمیت نیست.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2016-09-03 20:09:00</pubDate>
          <link>/miratest/sallarblog/2016/09/03/teamwork/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/sallarblog/2016/09/03/teamwork/</guid>


        <category>
          
            عمومی
            
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>بعد از ۱۱ سال</title>
          <description>&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;اولین نوشته این وبلاگ ۱۱ سال پیش، چند روز پیش نوشته شد. ۲۱ تیر ۱۳۸۴.
چقدر همه چیز ساده‌تر بود:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;{% blockquote %}
سلام!
خوشحالم بالاخره وبلاگ من هم راه افتاد ( منظورم روزنوشت هست )!
اگر شانس بیارم و خدا بهم عمر اضافی بده، اینجا مطالب جالبی رو خواهید دید!
اگه میشه ، با نظراتتون منو برای ادامه کار دلگرم کنید.
اصلا من گفتم کی هستم؟ اگه نمیدونید یه سری به پرشین تولز بزنید، اونجا یه چند نفری منو میشناسند.
من سالار کابلی، طراح و برنامه نویس وب هستم و زمینه کاری من در برنامه نویسی وب زبان php هست، تا حالا سکریپت های زیادی نوشتم و چند تا سایتی رو راه انداختم.
بازم میگم خوشحالم که یه جا هست که توش بنویسم و چند نفری هستن که باهاشون دوستم.
{% endblockquote %}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نکته دیگه‌ای که به چشم می‌خوره تغییر علاقم هست بعد از ۱۱ سال (در زمینه برنامه‌نویسی). اون زمان پی‌اچ‌پی می‌نوشتم و دوست داشتم طراحی وب یاد بگیرم. سال‌ها بعد پی‌اچ‌پی رو گذاشتم کنار و صرفا طراح وب شدم، و الان طراحی وب رو گذاشتم کنار و باز برنامه‌نویسی می‌کنم اما با Node و Swift. فکر می‌کنم آدم اگر ثابت یه جا بمونه می‌پوسه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/farsi/hello-everybody/&quot;&gt;این هم لینک به اون مطلب. ۲۱ تیر ۱۳۸۴.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2016-07-15 13:38:00</pubDate>
          <link>/miratest/sallarblog/2016/07/15/11-years/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/sallarblog/2016/07/15/11-years/</guid>


        <category>
          
            عمومی
            
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>حباب</title>
          <description>&lt;p&gt;الان بیشتر از یه ساله که دیگه ایران زندگی نمی‌کنم. این یه سال به من درس‌های بزرگی داده و باعث شده که من جور دیگه‌ای به خودم و آیندم نگاه کنم. متنی که قراره بخونید، ویرایش نشده و خامه. هرچیزی که به ذهنم رسیده رو فقط یادداشت کردم که بتونم احساسم رو توضیح بدم و ازش بگذرم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;می‌خوام در مورد «شناخته شده بودن» حرف بزنم. چیزی که سال‌ها در ایران باهاش آشنایی داشتم. ولی باید قبلش مختصر توضیحی بدم در مورد اینکه اصلا چی شد که من «شناخته شدم»؟
&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من برنامه‌نویسی رو وقتی حدودا ۱۲ سالم بود شروع کردم بدون اینکه درک درستی از Computer Science داشته باشم و تمام چیزهایی که از برنامه‌نویسی یاد گرفتم اول بر اساس یه آزمون و خطای کودکانه بود و بعد بر اساس تجربه و بعدها کمی علم واقعی قاطی داستان شد. سال‌های نوجوانیم رو صرف یاد گرفتن و تقلید از دیگران کردم تا بتونم برنامه‌نویسی رو اونطور که دوست دارم یاد بگیرم. بزرگ‌تر که شدم به «طراحی» و حسی که طراحی به من می‌داد علاقمند شدم و متوجه شدم که چون توجه زیادی به جزئیات دارم، می‌شه برنامه‌نویسی رو با هنر قاطی کرد و باهاش «وب» رو ساخت. خوش‌شانس بودم و با آدم‌های زیادی آشنا شدم که تو اون راه بهم کمک کردن و همیشه حامی و دوست و دلگرمی بودن برای من. توییتر که اومد تعداد کسایی که کارهامو می‌دیدن بیشتر شدن و خیلی‌ها هم به من لطف زیادی داشتن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;طراحی وب رو خیلی دوست داشتم و توش خوب هم بودم اتفاقا. ولی طراحی وب رو تا جایی دوست داشتم که برنامه‌نویسی هم همراهش باشه. منظورم از برنامه‌نویسی، نوشتن یه وب‌اپلیکیشن و کار با چند تا فریم‌ورک و … نیست. من هم برنامه‌نویس بدی نبودم و به اندازه خودم درک از زبون‌های برنامه‌نویسی و چیزهایی چیزهایی که مهم بودن، داشتم. ولی بیشتر تو طراحی بصری خوب بودم. وقتی تایپ‌فیس‌ها و رنگ‌ها و خط‌ها و فضاهای خالی رو می‌دیدم به هیجان میومدم و سرم درد می‌کرد برای خلق چیزهای هیجان انگیز. همین باعث شد که برای کارهای مختلفم شناخته بشم. کارهایی که خوب بودن ولی از همه لحاظ خوب نبودن. از دیدن نتیجه کارم هیجان زده می‌شدم ولی همیشه ته قلبم می‌دونستم اگر طراحی خوبی باشم هیچوقت برنامه‌نویس خوبی نمی‌شم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حالا برگردیم به «شناخته شده بودن». من شانس آوردم که همزمان با اینکه من به اوج کارم در اوج جوانی رسیدم، گوگل ریدر و توییتر و فیسبوک و … هم شروع کردن به محبوب شدن در ایران و منِ ناشناخته، از همه این شبکه‌ها استفاده کردم برای معرفی خودم و کارهام. شانس آوردم که کسایی بودن که کارم رو دوست داشته باشن و باهام کار کنن و تبدیل بشن به آینده من. آدم‌ها بهم اعتماد کردن و گفتن که کارهامو دوست دارن. و این برای منی که همیشه ناشناخته بودم هیجان بزرگی بود. کم کم دعوت شدن به سخنرانی‌ها، مصاحبه، نوشتن تو مجله‌ها و … شروع شدن و هیجان من هم بیشتر و بیشتر. تعداد فالوورهای توییترم بعد از هر همایش رادیکالی اضافه می‌شدن و آدم‌های بیشتری پیدا می‌شدن که به من خیلی لطف داشتن همیشه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حالا که به اون ماجرا نگاه می‌کنم از دور، می‌بینم که این خاص بودن من یا توانایی‌های عجیب من نبودن که باعث شدن من شناخته بشم. من کار خاصی نمی‌کردم. همون کارهایی رو می‌کردم که در دنیا استاندارد بودن. همون حرفایی رو می‌زدم که همه جای دنیا می‌زدن. من هرچی یاد گرفته بودم رو از کتاب و مقاله و اینترنت یاد گرفته بودم و شاید فقط اون حس و توجه به جزئیاتم بود که کار عادیم رو تبدیل می‌کرد به کار مختص خودم. در مقابل، چیزی که باعث شناخته شدن من شد، بیشتر عدم وجود آدم‌های بیشتر در این زمینه بود. ترکیب کارهای جدید و الهام گرفتن از دنیا و حباب شبکه‌های اجتماعی و این حقیقت که آدم‌های بیشتری نبودن که مثل من از خودشون و کارهاشون بگن، باعث شد که من شناخته بشم و این رو اون موقع نمی‌دونستم. بخاطر اینکه من هم توی یه حباب بزرگ بودم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;همه این‌ها تبدیل شدن به مسئولیت بیشتر و بالا رفتن انتظار همه کسایی که من رو می‌شناختن و حتی اون‌هایی که من رو نمی‌شناختن. انتظار اینکه سطح کار من هر روز بالاتر بره، انتظار اینکه کار رو سریع تحویل بدم، همه پروژه‌ها رو قبول کنم، همه ایمیل‌ها رو جواب بدم، اگر خودم نمی‌تونم بقیه رو معرفی کنم، و هزار انتظار دیگه‌ای که تبدیل می‌شدن به کابوس شبانه. بالاتر از همه این‌ها انتظار خودم از من که کارم رو در اون سطحی نگه دارم که قولش رو به خودم دادم. و این روز به روز سخت‌تر می‌شد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;از ایران که اومدم بیرون، از یه «طراح وب سنیور معروف» تبدیل شدم به یه «برنامه‌نویس». شروع کردم به کار بین آدم‌هایی که خیلی‌هاشون از من خیلی باهوش‌تر بودن و بیشترشون برنامه‌نویس‌های واقعی بودن؛ نه کسایی مثل من که با آزمون و خطا برنامه‌نویس شده بودن و بخاطر خالی بودن عرصه معروف شده بودن؛ نه. برنامه‌نویس‌های خیلی باهوشی که معروف هم نبودن، ادعایی نداشتن و فالورهای توییترشون هم به ۱۰۰ تا نمی‌رسید. نه براشون مهم بود که شناخته بشن و نه دوست داشتن دیگران دائم ازشون تعریف کنن. حسی که من باهاش بیگانه بودم. فکر می‌کردم چون تو ایران آدم معروفی بودم اینجا هم باید خیلی تحویل گرفته بشم. ولی بعد از مدتی فهمیدم چقدر دارم اشتباه می‌کنم. چقدر همیشه اشتباه می‌کردم. دنیا خیلی بزرگتر از چیزیه که من تصورش رو می‌کردم و آدم‌های خیلی باهوش‌تری از من تو دنیا هستن و من هنوز خیلی راه مونده که برم و به اونا برسم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این برام فرصت خیلی خوبی بود که تغییر بدم طرز فکر و روش زندگیم رو. طراحی وب رو با اینکه خیلی دوست داشتم و توش خوب بودم گذاشتم کنار و سعی کردم که «فقط» برنامه‌نویس خوبی باشم. یاد گرفتم که نمی‌تونم تو چند تا چیز عالی باشم. نمی‌تونم جذاب‌ترین UI ممکن رو طراحی کنم و در عین حال کد یه سنسور رو با C بنویسم. شاید بتونم هر دو رو در حد متوسط انجام بدم ولی من دوست ندارم متوسط باشم. برای همین انتخاب کردم که برنامه‌نویس بمونم و ازش لذت ببرم و توش خوب باشم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اینکه دیگه کسی اینجا من رو نمیشناسه به من اجازه داد که دوباره با ذهن باز و بدون دغدغه کاری که همه زندگیم دوست داشتم انجام بدم رو ادامه بدم. این ناشناس بودن برام حس خوشایندیه. حس آسودگی یه تازه کار رو دارم. با اینکه حالا اینجا هم برنامه‌نویس سنیور هستم ولی حالا یه برنامه‌نویس سنیور عادی مثل بقیه برنامه‌نویسای سنیور دنیا هستم. نه کمتر و نه بیشتر. و مثل اونا من هم برای بیشتر دونستن و بیشتر انجام دادن و بیشتر پیشرفت کردن تلاش می‌کنم: با خوب بودن تو یه چیز. نه هزار چیز.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مهم‌تر از همه چیز این رو یاد گرفتم که کار تو دنیای واقعی، فرق داره با محبوب بودن توی توییتر و گیت‌هاب و ردیت. برنامه‌نویس‌های خیلی بزرگی تو دنیا هستن که ۱۰ تا فالوور هم ندارن توی توییتر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;با اینکه نمی‌شه چیزی رو از خاطر آدم‌ها یا اینترنت پاک کرد، ولی دوست دارم بخش بزرگی از «سالار کابلی» که قبلا وجود داشت رو پاک کنم. چون دیگه اهمیتی نداره. درسته که گذشته من باعث شده که من اینی بشم که الان هستم، ولی اون دنیا برای من تموم شده و می‌خوام کوله پشتیم رو بذارم یه گوشه و سبک‌تر سفر کنم.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2016-05-20 22:40:10</pubDate>
          <link>/miratest/sallarblog/2016/05/20/the-bubble/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/sallarblog/2016/05/20/the-bubble/</guid>


        <category>
          
            عمومی
            
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>توسعه با سویفت، از یادگیری تا اجرا</title>
          <description>&lt;p&gt;تابستان ۲۰۱۵ در شرکت یک برنامه آخر هفته برنامه‌نویسی در شرکت برگزار کردیم و قرار شد ایده‌های شخصیمون رو با هزینه شرکت اجرا کنیم. یکی از ایده‌هایی که من و چندتا از همکارهام داشتیم این بود که برای پیدا کردن رستوران‌هایی که بوفه ناهار دارن اطراف شرکت یک اپ بنویسیم که پیدا کردن جا برای ناهار خوردن راحت‌تر بشه 😃.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من مسئولیت نوشتن اپ رو به عهده گرفتم و اون رو با استفاده از Ionic Framework پیاده سازی کردم و یکی از همکارهام هم دیتای اپ رو توی Firebase ذخیره کرد (با استفاده از یه crawler ساده). اپی که تولید شد توی اون دو روز ساده ولی کاربردی بود و کارش رو به درستی (تقریبا) انجام میداد.
&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/miratest/static/sallarblog/img/developing-for-ios/cordova.jpg&quot; alt=&quot;Cordova AngularJS&quot; title=&quot;آنگولار&quot; &gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;با توجه به نظر خیلی منفی‌ای که نسبت AngularJS و مشتقاتش دارم (Ionic با انگیولار کار می‌کنه) و فکر می‌کنم که هرگز نمیشه یک برنامه سالم رو با AngularJS توسعه داد، بعد از اون ماجرا تصمیم گرفتم اپ رو در زمان بیکاری با استفاده از React Native که اون روزها تازه داشت پا می‌گرفت دوباره پیاده سازی کنم. بعد از چند روز این کار رو کردم و نتیجه هم بد نبود. حداقل حس Native داشت و از انگیولار بهتر بود و ساختار بهتری داشت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولی مشکلی که وجود داشت این بود که React Native مشکلات زیادی داشت و من نمی‌تونستم همه اون‌هارو خودم حل کنم و توسعه‌دهنده‌هاش هم وقت زیادی برای حل همه اون مشکلات نداشتن (البته حالا همه اون مشکلات حل شدن و RN گزینه خوبی برای توسعه اپ هست). بنابراین تصمیم گرفتم کلا قید ماجرا رو بزنم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/miratest/static/sallarblog/img/developing-for-ios/react-native.jpg&quot; alt=&quot;React Native&quot; title=&quot;react native&quot; &gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;از طرف دیگه مدت‌ها بود دلم میخواست زبان برنامه‌نویسی جدید اپل (سویفت) رو یاد بگیرم و حداقل امتحانی هم که شده یه کاری باهاش بکنم. من تاحالا هر اپی که برای موبایل توسعه داده بودم web-based بود و همیشه با جاواسکریپت اینکار رو می‌کردم. برای همین تصمیم گرفتم که هر روز بعد از کار تلاش کنم که سویفت رو یاد بگیرم. چند تا کتاب و آموزش آنلاین رو مطالعه کردم و بعد از مدتی شروع کردم به پیاده سازی امتحانی همین اپ با سویفت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;چیزی که باعث شد سویفت رو برام جذاب کنه Syntax ساده و آشناش بود. من چون با زبان‌های C-Family مثل Javascript, Java و PHP آشنایی داشتم از خیلی سال قبل، سینتکس سویفت برام خیلی طبیعی و آشنا بود و تونستم سریع باهاش کارم رو راه بندازم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اپ رو با سویفت توسعه دادم بالاخره. البته با کلی سرچ و پرس و جو از دوستان و استفاده از پکیج‌های اوپن‌سورس. نتیجه خیلی بهتر و روان‌تر از اون چیزی بود که انتظار داشتم. طبیعتا یک اپ native خیلی بهتر از مشابه‌های قبلیش با جاواسکریپت بود. &lt;a href=&quot;https://github.com/sallar/lunchify-swift&quot;&gt;کد رو توی گیت‌هاب ببینید&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/miratest/static/sallarblog/img/developing-for-ios/swift.png&quot; alt=&quot;Swift&quot; title=&quot;Swift&quot; &gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در حین توسعه اپ چیزی دیگه‌ای یادم اومد که به کل فراموشش کرده بودم و اون هم این بود که اپ برای کار کردن جدی نیاز به داده‌های واقعی داره! و ۴-۵ تا رستوران اطراف شرکت برای اینکه اپ به صورت واقعی و کاربردی منتشر بشه کافی نیست. برای پیاده سازی دیتابیس اپ و ذخیره داده‌های مورد نیاز از NodeJS که بهتر از هرچیز دیگه‌ای می‌فهممش استفاده کردم. مرحله اول استخراج داده‌ها از منابع مورد نیاز بود و مرحله دوم ذخیره‌شون توی دیتابیس و توسعه API مورد نیاز برنامه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برای انجام مرحله اول &lt;a href=&quot;https://github.com/mohebifar&quot;&gt;محمد محبی‌فر&lt;/a&gt; عزیز زحمت کشید و وقتی من در حال توسعه خود اپ بودم بهم کمک کرد و ساختار اصلی Scraper رو توسعه داد و بعد با کمک هم چند تا اسکریپت نوشتیم که از این Scraper بتونه از منابع مختلف داده‌های مورد نیاز رو استخراج کنه و تبدیلشون کنه به فرمتی که دیتابیسم انتظار داره. نکته جالب قضیه اینه که همه رستوران‌هایی که می‌خواستم توی اپ باشن نوع داده‌شون باهم یکی نبود. بعضی‌هاشون API داشتن و بعضی‌هاشون منوهاشون به صورت PDF توی وب‌سایتشون منتشر می‌شد! اسکریپتی که نوشتیم همه این فرمت‌ها رو میخوند و داده‌ها رو استخراج و تمیز می‌کرد. &lt;a href=&quot;https://github.com/sallar/lunchify-scraper&quot;&gt;پروژه رو می‌تونید توی گیت‌هاب ببینید&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برای مرحله دوم هم یک API خیلی ساده با MongoDB توسعه دادم و قابلیت جستجو بر اساس لوکیشن رو بهش اضافه کردم. MongoDB به صورت پیش‌فرض از اطلاعات مکانی (Geo) پشتیبانی می‌کنه و می‌تونه بر اساس Lat و Long جستجو کنه. برای همین نیاز نبود خیلی تلاش کنم برای این بخش. &lt;a href=&quot;https://github.com/sallar/lunchify-api&quot;&gt;کد این بخش رو هم اینجا می‌تونید ببینید&lt;/a&gt;. (البته توجه کنید که هنوز کدها نهایی نشدن و براشون تست نوشته نشده).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در نهایت اپ رو به API وصل کردم و بعد از تست و انجام توسعه و تمیزکاری‌های نهایی، برای اپل ارسال کردم تا تایید کنه و خوشبختانه بعد از ۲ روز تایید شد. البته اپ فقط در فنلاند و سوئد در دسترسه و شاید در آینده اگر بتونم داده‌های لازم در کشورهای دیگه رو جمع‌آوری کنم برای اون کشورها هم منتشرش کنم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در کل این پروژه برای من بیشتر یه زمین بازی بود که بتونم توش چیزهایی که می‌خوام رو یاد بگیرم و شاید در نهایت نتیجه به درد کسی هم بخوره. چه کسایی که از اپ منتشر شده استفاده می‌کنن و چه کسایی که می‌خوان کد رو مطالعه کنن. با توجه به اینکه دانش Swift من به چند ماه هم نمی‌رسه به احتمال خیلی زیاد خیلی از کدهایی که نوشتم رو خیلی بهتر و تمیزتر می‌شه نوشت و من هم سعی می‌کنم کم کم اگر وقت داشتم اطلاعاتم رو بالاتر ببرم و اپ رو توسعه بدم و بهتر کنم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در نهایت هم از &lt;a href=&quot;https://twitter.com/euwars&quot;&gt;فرزاد&lt;/a&gt;، &lt;a href=&quot;https://twitter.com/shaahink&quot;&gt;شاهین&lt;/a&gt;، &lt;a href=&quot;https://twitter.com/_arashasghari&quot;&gt;آرش&lt;/a&gt; و همکارهای اینجام که طبیعتا این متن رو نمی‌تونن بخونن تشکر می‌کنم که سوال‌های خیلی زیاد من رو تحمل کردن و بهم کمک کردن پروژه رو به انتها برسونم.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2016-04-18 21:48:31</pubDate>
          <link>/miratest/sallarblog/2016/04/18/developing-for-ios/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/sallarblog/2016/04/18/developing-for-ios/</guid>


        <category>
          
            توسعه
            
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>کار در کیاسکد</title>
          <description>&lt;p&gt;چند ماهی هست که از آخرین نوشته‌ام توی وبلاگ فارسیم می‌گذره و متاسفانه هم وقت نبود مطلب جدیدی بنویسم و هم چیز خاصی برای گفتن نداشتم. تصمیم گرفتم در مورد چیزهایی که بعد از ۹ ماه کار در کیاسکد اتفاق افتاده بنویسم تا هم شما با شرایط کار در این شرکت (و تا حدودی خیلی از شرکت‌های بیرون ایران) آشنا بشید و هم کاری کرده باشم که وبلاگ دوباره فعال بشه. این مدت خیلی از دوستان از من خواستن که مورد شرایط کاری از لحاظ فنی و از لحاظ کنی براشون بنویسم، فکر می‌کنم این مطلب پاسخ جامعی باشه.&lt;/p&gt;

&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;

&lt;h3&gt;محصول کیاسکد&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;اول از همه چیز بهتره در مورد این توضیح بدم که &lt;a href=&quot;http://www.kiosked.com/advertisers&quot;&gt;کیاسکد&lt;/a&gt; دقیقا چه کاری می‌کنه. کیاسکد به طور کلی یک شرکت تبلیغاتیه و با استفاده از اسکریپتی که مشتری‌ها توی وب‌سایتشون می‌ذارن، روی صفحاتشون تبلیغات نشون می‌ده. شعار کیاسکد Zero Ad Waste است و منظورشون اینه که سعی می‌کنن تبلیغات رو به صورت هدفمند به کسایی نشون بدن که به احتمال زیاد به محتوای تبلیغ علاقه دارن و در نتیجه هم تبلیغ‌دهنده بابت پولی که پرداخت کرده ضرر نمی‌کنه و هم بیننده تبلیغ وقتش هدر نمی‌ره. اینکه کیاسکد چطور این کار رو انجام می‌ده از حوصله این بحث خارجه (و به من هم البته اجازه نمی‌دن در موردش صحبتی بکنم) ولی می‌تونید اطلاعات بیشتر رو &lt;a href=&quot;http://www.kiosked.com/advertisers&quot;&gt;توی وب‌سایت شرکت&lt;/a&gt; پیدا کنید. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من در این ۹ ماه روی پروژه‌های زیادی در کیاسکد کار کردم ولی دو تا از مهم‌ترینشون که ملموس‌تر از بقیه‌ان اینا هستن: یکی نوع نمایش تبلیغ In-Scroll است و یکی هم &lt;a href=&quot;http://demoapp.kiosked.com/&quot;&gt;وب‌اپلیکیشن دموی کیاسکد&lt;/a&gt; برای موبایل که با اینجا قابل دیدنه (فعلا فقط با آیفون ۶ و بالاتر سازگاره). &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بقیه پروژه‌هایی که در کیاسکد روشون کار کردم عموما NodeJS هستن و کاربرد داخلی دارن و متاسفانه نمی‌شه در موردشون یا کدهاشون صحبت کرد.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;تیم‌های فنی&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;توی بخش فنی کیاسکد چند تیم مجزا وجود داره که مهم‌ترینشون اینا هستن: ‌Consumer Front-End، Consumer Back-End، Data Team، Big Data Team، DevOps، Service Operations و Quality Assurance و من توی بخش فرانت-اند کار می‌کنم. همه این تیم‌ها زیرمجموعه Product/Engineering هستن.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;نحوه انجام پروژه‌ها&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;وقتی من وارد کیاسکد شدم برای انجام پروژه‌ها از اسکرام استفاده می‌شد و هر کدوم از تیم‌ها اسپرینت‌های ۲ هفته‌ای جدا داشتن و وظایفشون رو به صورت مستقل انجام می‌دادن و در نهایت به هم وصل می‌شدن. ولی الان مدتی هست که اسپرینت زمانی رو کنار گذاشتیم و برای انجام پروژه‌ها، اون‌ها رو به بخش‌های مستقل تقسیم می‌کنیم و به هر کدوم یه Epic اختصاص می‌دیم. هر Epic شامل افراد لازم برای انجام اون پروژه‌ست و اون افراد در طول انجام اون پروژه به صورت یه تیم باهم روی اون محصول کار می‌کنن تا زمانی که تموم بشه و پروندش بسته بشه. مثلا برای یه محصول خاص ممکنه ۲ نفر از تیم فرانت‌اند و یک نفر از بک‌اند و یک نفر از کنترل کیفیت باهم کار کنن تا پروژه تموم بشه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من شخصا این روش رو بیشتر می‌پسندم نسبت به روش قبلی (اسپرینت) و احساس می‌کنم با این روش جدید کارها سریع‌تر انجام می‌شن و البته رابطه افراد هم با هم بهتره. چون تو روش قبلی تیم‌ها با هم ارتباط خاصی نداشتن و برای همین ممکن بود خیلی از لحاظ فکری از هم دور باشن.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;تکنولوژی‌ها در فرانت‌اند&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ابزار و تکنولوژی‌هایی که توی تیم فرانت‌اند باهاشون کار می‌کنیم دائم در حال تغییرن و نمی‌شه به طور ثابت از یک مجموعه ابزار استفاده کرد. ولی ما از چند گروه ابزار استفاده می‌کنیم برای کارهای مختلف:&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;اسکریپت (Library) اصلی&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;برای برنامه‌نویسی اسکریپت اصلی که در سایت مشتری‌ها به کار می‌ره از ES6 (در نهایت &lt;a href=&quot;https://babeljs.io/&quot;&gt;تبدیل&lt;/a&gt; به ES5) و &lt;a href=&quot;https://github.com/perry-mitchell/lamd&quot;&gt;AMD&lt;/a&gt; استفاده می‌کنیم. ابزار ساختمون (Build Tooling) گرانت (Grunt) هست و از Jasmine برای تست استفاده می‌کنیم. برای تست لایبرری اصلیمون از سه نوع تست: &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Unit_testing&quot;&gt;Unit Test&lt;/a&gt;، &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Integration_testing&quot;&gt;Integration Test&lt;/a&gt; و Feature Test استفاده می‌کنیم و برای تست خود ابزارهای ساخت &lt;a href=&quot;https://github.com/caolan/nodeunit&quot;&gt;nodeunit&lt;/a&gt; رو بکار می‌بریم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لایبرری اصلی جاواسکریپتمون حدود ۷۰۰ تا یونیت تست و تعدادی هم Integration و Feature تست داره که این‌ها کیفیت محصول رو برامون تضمین می‌کنن. چون کوچکترین اشتباهی که ما در توسعه لایبرری بکنیم روی سایت‌های خیلی بزرگ تاثیر می‌ذاره و ماها به صورت مستقیم باید پاسخگو باشیم. برای همین هیچ کدی بدون تست، گذروندن چند مرحله Code Review و QA Testing وارد پروداکشن نمی‌شه.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;ابزارهای سمت سرور&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;برای توسعه، ساخت و Delivery لایبرری اصلی به تعدادی ابزار سمت سرور نیاز داریم که قبلا این ابزارها در تیم بک‌اند و با php ساخته می‌شدن، ولی ما اون‌ها رو به تیم خودمون منتقل کردیم و همه رو با NodeJS بازنویسی کردیم. با این کار هم سرورها و ابزارهامون سریع‌تر و سبک‌تر شدن و هم زمان توسعه و هزینه نگه‌داری خیلی پایین‌تر اومد. نسخه فعلی نُد که پشتیبانی می‌کنیم &lt;a href=&quot;https://nodejs.org/en/blog/release/v4.2.0/&quot;&gt;4.2 LTS&lt;/a&gt; هست و بهمون امکان استفاده از امکانات جدید ES6 رو می‌ده.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;دشبوردها و ابزارهای مانیتورینگ&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;غیر از دشبورد آماریمون که به دست مشتری‌هامون می‌رسه، بقیه دشبوردها و ابزارهای تحت وب‌مون کاربرد داخلی دارن. برای توسعه این ابزارها در فرانت‌اند از &lt;a href=&quot;http://emberjs.com/&quot;&gt;Ember.js&lt;/a&gt; و &lt;a href=&quot;http://backbonejs.org/&quot;&gt;Backbone.js&lt;/a&gt; استفاده می‌کنیم. البته بک‌بُن به اصرار من هست و هر ابزاری که قراره من روش کار کنم حتما با بک‌بُن انجام می‌دم چون شخصا ترجیحش می‌دم به Ember. ولی خب نسخه ۲ امبر که همکارام در حال حاضر باهاش در حال توسعه هستند هم بد نیست در کل به نظرم.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;ابزارهای کلی&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;توی کیاسکد از محصولات &lt;a href=&quot;https://www.jetbrains.com/&quot;&gt;JetBrains&lt;/a&gt; و &lt;a href=&quot;https://www.atlassian.com/&quot;&gt;Atlassian&lt;/a&gt; استفاده می‌کنیم. از PHPStorm و WebStorm برای توسعه و از Jira برای مدیریت پروژه‌ها و HipChat برای ارتباطات داخلی. از Gitlab هم که طبیعتا برای گیت. البته هرکدوممون هم حق انتخاب ابزارهای خودمون رو داریم؛ مثلا من ترجیحا &lt;a href=&quot;https://itunes.apple.com/us/app/paw-http-rest-client/id584653203?mt=12&quot;&gt;Paw&lt;/a&gt; رو به جای Postman انتخاب کردم چون فکر می‌کنم خیلی بهتر هست. نسبت مک و لینوکس هم به همدیگه تو بخش فنی ۵۰/۵۰ هست.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;بقیه موارد&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;تیم‌های فنی، طراحی و بخشی از مدیریت در دفتر فنلاند مستقرن و بقیه تیم‌ها توی دفترهای دیگمون در کشورهای دیگه هستن. مثلا توی دفترهای نیویورک و لوس‌آنجلسمون عمدتا مدیریت و فروش مستقر هستن و در لندن بازاریابی و بقیه کشورها هم بیشتر فروش. آدم‌های این دفترهای مختلف در طول سال برای رویدادهای مختلفی همدیگه رو ملاقات می‌کنن. مثلا در طول تابستون برای ۳ روز همه کارمندهای کیاسکد اومدن فنلاند و باهم رفتیم یه اردوی گروهی. (&lt;a href=&quot;https://vimeo.com/140756637&quot;&gt;در موردش یه ویدیو ببینید&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در آخر که اگر سوال دیگه‌ای براتون پیش اومد یا دوست داشتید در مورد چیزهای مختلف بدونید، توی صفحه پادکست &lt;a href=&quot;http://it-voice.ir/sallar/&quot;&gt;IT Voice&lt;/a&gt; بپرسید که بتونم هفته آینده توی پادکستی که قراره منتشر کنن در موردشون حرف بزنم. ممنونم که این مطلب طولانی رو مطالعه کردید و بابت جمله‌بندی کمی عجیبم عذر می‌خوام.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2016-01-13 20:03:31</pubDate>
          <link>/miratest/sallarblog/2016/01/13/working-at-kiosked/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/sallarblog/2016/01/13/working-at-kiosked/</guid>


        <category>
          
            عمومی
            
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>چرا از ایران رفتیم</title>
          <description>&lt;p&gt;یک‌ماه بعد از &lt;a href=&quot;http://sallar.me/1393/11/28/to-my-mother/&quot; title=&quot;برای مادرم&quot;&gt;فوت مادرم&lt;/a&gt;، دوستی به من اطلاع داد که یک موقعیت شغلی در یک شرکت فنلاندی هست و اگر علاقه دارم اقدام کنم. من و شراره هم فکر کردیم که بد نیست برای تغییر شرایط روحی و محیطیمون برای اینکار اقدام کنیم. برای موقعیت Software Engineer در شرکت &lt;a href=&quot;http://www.kiosked.com&quot;&gt;Kiosked&lt;/a&gt; اقدام کردم، و بعد از انجام کارهای مربوط به اجازه اقامت و خرید بلیط، بعد از حدود ۲۵ روز وارد فنلاند شدیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://sallar.me/wp-content/uploads/2015/06/IMG_5002-1.jpg&quot; alt=&quot;IMG_5002 (1)&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقتی ما به فنلاند اومدیم، کسی رو غیر از صابر که در همین شرکت کار می‌کرد نمی‌شناختیم و غیر از مقداری لباس چیز دیگه‌ای با خودمون نیاورده بودیم. اتفاق خیلی خوبی که افتاد این بود که همکارهای جدیدم (که حالا خیلی‌هاشون به دوست‌های خوبم تبدیل شدن) در تمام مراحل انجام کارهامون خیلی بهمون کمک کردن. از پیدا کردن و اجاره خونه و خرید وسایل گرفته تا انجام کارهای اداری و جاهایی که نیاز به زبان فنلاندی داشت (زبان فنلاندی خیلی سخته! هرچند تقریبا همه انگلیسی صحبت می‌کنن ولی برای بعضی کارهای اداری بهتره فنلاندی بدونی).&lt;/p&gt;

&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;قبل از اومدن به فنلاند من و شراره خیلی اطلاع خاصی در مورد اینکه فنلاند چطور کشوری هست نداشتیم. بیشترین چیزی که توی اینترنت بهش اشاره شده بود این بود که سرد هست و ۲ میلیون سونا داره! بعد از اومدن فهمیدیم که هردوی این‌ها درستن. فنلاند (حداقل پایتختش که ما هستیم) کشور خیلی آرومی هست با مردم خیلی آروم‌تر! برای مایی که از تهران اومدیم این قضیه خیلی خیلی به چشم اومد. اینجا وقتی چهار تا ماشین پشت سر هم پشت چراغ قرمز وایمیستن میگن ترافیک سنگینه (باید با ترافیک همت آشناشون کنیم). مردمش سرشون به کار خودشونه ولی خب اگر ازشون کمک بخوای حتما هرطور بتونن کمکت می‌کنن. یکی از خوبی‌هاش اینه که سیستم حمل‌ونقل عمومی با اینکه خیلی گرون هست (بدون کارت هر بار سفر اتوبوس ۳ یورو تا ۵ یورو هست)، همیشه درست کار می‌کنه و آدم می‌تونه برای رفت و آمدش برنامه‌ریزی دقیق بکنه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;با اینکه اینجا باید مالیات نسبتا بالایی پرداخت کرد (حدود ۲۵~۳۰٪) که البته بین کشورهای اروپایی شاید خیلی بالا به حساب نیاد، ولی هزینه‌ها نسبت به پولی که بعد از کسر مالیات و ... باقی می‌مونه معقول هستن (غیر از حمل و نقل که اشاره کردم). اگر بخوام چند تا مثال بزنم: قیمت یک وعده غذایی برای کارمندها (تقریبا همه رستوران‌ها ساعات ناهار رو با همین قیمت حساب می‌کنن) ۱۰ یورو هست، هزینه آب آپارتمان هر دو ماه ۱۲ یورو، اجاره خونه ۹۰۰ یورو (خونه‌های مرکز شهر هلسینکی خیلی گرون‌تر هستن)، یک کیلو مرغ ۸ یورو، گوشت خورشتی کیلویی ۳۰ یورو، اینترنت خونه ما تا ۱۰ مگابیت رایگان (۱۰۰ مگابیت ماهی ۱۰ یورو و ۳۵۰ مگابیت ماهی ۲۰ یورو)، یک بار خرید متوسط از سوپرمارکت برای میوه، سبزی، لبنیات و ... حدود ۲۰ تا ۳۰ یورو، بلیط سینما ۱۴ یورو، استفاده از کتابخونه و تمام امکانات داخلش (پرینتر سه بعدی، کتاب‌ها، ابزار و وسایل صنعتی، ... کاملا رایگان)،‌کارت حمل‌ونقل برای یک‌ماه ۹۸ یورو (اتوبوس، مترو، ترم و قایق نامحدود).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;البته غیر از مالیات چیزهای دیگه‌ای هم از درآمد کسر می‌شه، مثلا همه باید هزینه بازنشستگی رو پرداخت کنن که برای من ۵.۷٪ قبل ازکسر مالیات هست (که بار اول که دیدم روی فیش حقوقم خیلی برام عجیب بود چون مقدار کمی نبود). اضافه‌کاری در روزهای تعطیل هم برای شرکت ما ۵۰۰ یورو در روز هست (که البته برای شرکت‌های دیگه ممکنه متفاوت باشه). ولی موضوع خوبی که وجود داره اینه که امنیت شغلی اینجا خیلی بالاست و قانون‌های زیادی از کارمند حمایت می‌کنن و اگر به هر دلیلی شما کارتون رو از دست بدید، به راحتی می‌شه پیگیری کرد و شرکت هم نمیتونه از زیر بار مسئولیتش در بره.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تعداد ایرانی‌های اینجا برخلاف سوئد که پر از ایرانی هست خیلی زیاد نیست و بیشتر کسایی که هستن یا دانشجو هستن در هلسینکی یا تورکو یا خیلی سال پیش به همراه خونوادشون مهاجرت کردن اینجا. البته وقتی در هلسینکی قدم بزنی در روز حداقل یک بار به ایرانی‌ها برمیخوری که خیلی وقت‌ها هم علاقه‌ای ندارن با آدم حرف بزنن :-) ولی خب دوستان ایرانی خوبی هم اینجا داریم که واقعا گُل هستن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شرایط کاری و سطح فنی شرکت خیلی متفاوت هست با اون چیزی که ما در ایران بهش عادت داشتیم. اگر کسی عنوان شغلیش Senior هست، واقعا سواد و اخلاقش هم سنیور هست. برای همین برای رسیدن به این عنوان شغلی باید کار کرد و سواد فنی رو ثابت کرد. تکنولوژی‌هایی که در شرکت برای توسعه نرم‌افزار ازشون استفاده می‌شه چیزهایی هستن که در ایران ما همیشه در موردشون می‌خوندیم ولی هیچوقت ازشون استفاده نمی‌کردیم (فقط در موردشون توییت می‌کردیم!). این موضوع خیلی چالش برانگیز هست چون به مطالعه نیاز هست تا بشه به ساختار جدید عادت کرد. ولی خب من شخصا این چالش رو دوست دارم چون این موضوع باعث شده که احساس بهتری در مورد خودم داشته باشم و البته هر روز صبح خوشحال باشم که دارم میرم سر کار.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این یک موضوع رو نمیدونم که در مورد بقیه شرکت‌های اینجاهم صادق هست یا فقط در مورد شرکت ما هست: شرکت همه نرم‌افزارها، کتاب‌ها، سخت‌افزارها و مواردی که برای کار یا برای مطالعه بهشون نیاز داریم رو برامون تهیه می‌کنه و گاهی برنامه‌هایی مثل Hackaton رو برنامه‌ریزی می‌کنه که بتونیم در ساعات کاری روی ایده‌های خودمون کار کنیم. یا اینکه مثلا هفته آینده ما قراره به یک کمپ سه روزه بریم در جایی توی فنلاند (که هنوز نمیدونیم کجاست!) و همکارای دیگمون از دفترهای آمریکا و انگلیس هم قراره بیان که طی اون سه روز بیشتر باهم آشنا بشیم و استراحت کنیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تمام این چیزها باعث شدن که من و شراره خوشحال باشیم که تصمیم گرفتیم اینجا بیایم چون بعد از چندین سال کار و زندگی خیلی استرس‌زا در ایران، این تغییرات خیلی خوب و مثبت هستن.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2015-06-07 16:02:32</pubDate>
          <link>/miratest/sallarblog/2015/06/07/why-i-left-iran/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/sallarblog/2015/06/07/why-i-left-iran/</guid>


        <category>
          
            عمومی
            
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>برای مادرم</title>
          <description>&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;حالا بیشتر از ۴۰ روز است که از رفتنش می‌گذرد. روز اول فکر می‌کردم که شاید دردش با گذشت روزها کمتر شود، ولی نه تنها کمتر نشد، هر روز به توان رسید. بیشتر از ۴۰ روز است که رفته.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من پدر ندارم. یعنی دارم ولی اسمش را نمی‌شود گذاشت پدر. بچه که بودم برای خودش یک سمتی رفت و کلا آدمی نیست که بشود رویش حساب باز کرد. اما به جایش، مادری داشتم که هم مادر بود، هم پدر بود و هم برادر و خواهر. از روزی که چشم باز کردم فقط مادرم را دیدم. از همه چیزش گذشت تا تک و تنها برای من هم مادری کند هم پدری.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقتی می‌خواهم توصیفش کنم بغض گلویم را فشار می‌دهد. نمی‌دانم چه بگویم. آنقدر بزرگ بود که وصفش در جملات و کلمات نمی‌گنجد. مهربان و دلسوز و از خودگذشته بود ولی آدم را لوس نمی‌کرد، می‌گفت: «من هم مثل مادربزرگتم، لوست نمی‌کنم.» وقتی می‌دید عصبانی هستم و نمی‌توانم آرام شوم، با یک لیوان آب و یک قرص به اتاقم می‌آمد، قرص را با مهربانی می‌گذاشت کف دستم و می‌رفت. این یعنی «آروم باش، همه چی درست می‌شه» و همه چیز درست می‌شد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;از صبح تا شب من بودم و مادرم. کنار هم می‌نشستیم. او تلویزیون می‌دید و من کار می‌کردم. دوست داشت از کارهایم برایش حرف بزنم؛ بگویم کدام مشتری چه گفت و آیا از کار جدید خبری هست یا نه؟ کنفرانسی، سمیناری چیزی دعوت شدم یا نه؟ با اینکه از کارهایم سر در نمی‌آورد ولی هروقت تلفنی با کسی حرف می‌زد حسابی پُز کارهایم را می‌داد و سعی می‌کرد همان چیزی را بگوید که من گفته بودم. وقتی چند روز درگیر چیزی می‌شدم و حرف نمی‌زدم خیلی زود شاکی می‌شد که: «جدیدا دیگه هیچی برام تعریف نمی‌کنی.» جواب می‌دادم که خب باید این کار را تمام کنم تا اتفاق جدیدی بیفتد و من تعریف کنم. یک بار که با جایی مصاحبه کرده بودم، حسابی دلخور شده بود که «چرا در مورد مامانت هیچی نگفتی؟» جواب دادم که «بابا آخه مصاحبش اونطوری نبود که» و قول دادم همیشه همه‌جا اول بگویم «مادرم». باید اسمش را می‌گفتم، چون همه زندگیم را به او مدیونم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;دوست داشت دوست‌هایم را دعوت کنم که بیایند خانه ما «هرکاری دلشان می‌خواهد بکنند». به دوستانم می‌گفت «من هم دلم مثل شما جوونه، نمی‌خواد جلوی من چیزی رو قایم کنید، راحت سیگار و قلیونتون رو هم بکشید.» یکی از دوستانم که می‌آمد مادرم گیر می‌داد که «دوست دخترت چه خبر؟».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هوایم را هم داشت. با اینکه خیلی خوشحال نبود که دانشگاه را می‌پیچاندم و به جایش کار می‌کردم، اما به انتخابم احترام می‌گذاشت و دوست داشت در کارم پیشرفت کنم هر از چند گاهی هم یک گیر کوچکی به دانشگاه می‌داد که «انقدر نرفتی آخرش بیرونت میندازن». مجبورم می‌کرد در تمام انتخابات‌هایی که برگزار می‌شد (هرچیزی که بود) شرکت کنم تا «اگه یه وقتی خواستن جایی استخدامت کنن به مشکل نخوری» می‌گفتم من کار دولتی می‌خواهم چه‌کار؟ میگفت «تو کاریت نباشه بخاطر من برو» و می‌رفتم. شناسنامه‌ام پر از مهر است. وقتی در کار با کسی به مشکل می‌خوردم دیگر کلا اسم طرف را فراموش نمی‌کرد. چند روز یک بار می‌گفت «اون پدرسوخته دیگه چیزی نگفته؟» من هم همه چیز را برایش تعریف می‌کردم تا دلش آرام بگیرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خیلی دوست داشت که با شراره ازدواج کنم. هی اصرار کرد که «زود باشین چرا انقدر لفتش می‌دین؟» ما هم دقیقا ۲ روز قبل از اینکه راهی بیمارستان شود عقد کردیم. انگار که خبر داشت قرار است اتفاقی بیفتد که آن‌همه اصرار کرد. اما چه خوب شد که اصرار کرد. در یکی از روزهای بعد از بیمارستان، در حالی که روی تختش داشت از خوردن غذایش لذت می‌برد به پرستارهایش پُز می‌داد که «دستپخت عروس شهلاس دیگه» و چشمانش از خوشحالی می‌درخشید. حالش حسابی خوب شده بود که برگشته بود منزل. در بیمارستان نگران این بود که روز تولدم بیمارستان باشد. می‌پرسید که چند روز مانده؟ آخرش هم برای تولدم برگشت خانه و پیشمان بود. زیباترین تولد عمرم بود. شهلا و عروس شهلا هردو کنارم بودند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;۵۳ روز در ICU با بیماری جنگید و بعد هم که حالش بهتر شد، ۲ هفته برگشت منزل. خوشحال بودم که حالش بهتر شده و من خوشبخت‌ترین مرد روی زمینم. ولی استرس داشتم. هر شب تا صبح تعداد نفس‌هایش را (که گاهی به ونتیلاتور وصل می‌شد) می‌شمردم که یک وقت از ۳۰ نفس در دقیقه بالاتر نرود؛ چون اگر می‌رفت نشانه بدی بود. روز قبل از رفتنش، یکی از پزشک‌های بیمارستان به دیدنش آمد و با خوشحالی به ما گفت که حالش عالی است و جای نگرانی نیست، مامان هم گفت «بزن به تخته». اما صبح روز بعدش رفت. قلبش دست از جنگیدن برداشت. انگار که آرام شده بود. ساعت ۴ صبح بوسیده بودمش و شب بخیر گفته بودم و ساعت ۷ برای همیشه خوابید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بزرگترین ترس من در تمام زندگی‌ام به حقیقت پیوست. هنوز رفتنش را درک نکرده‌ام. هرچه می‌گذرد، بیشتر عمق نبودنش را حس می‌کنم و دردم بیشتر می‌شود. مادرم، «تنها» کسی که از کودکی تا حالا داشتم، از کنارم پر کشید. من تمام زندگی‌ام را به مادرم مدیونم. کاش فرصت داشتم بخش کوچکی از بزرگی‌اش را جبران کنم. ولی نشد. فرصت خوشبختی‌ام کوتاه بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حالا من مانده‌ام و شراره و یک زندگیِ بدون «شهلا» پیش رویمان. ولی بدون «شهلا» نیستیم. مادرم در قلب ما، هنوز زنده است.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2015-02-17 18:54:03</pubDate>
          <link>/miratest/sallarblog/2015/02/17/to-my-mother/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/sallarblog/2015/02/17/to-my-mother/</guid>


        <category>
          
            عمومی
            
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>از قلم فارسی آزاد حمایت می‌کنم</title>
          <description>&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;من قبلا بارها در مورد &lt;a href=&quot;http://sallar.me/1392/10/06/stop-justifying-text-on-the-web/&quot; title=&quot;متون را در وب Justify نکنید&quot;&gt;تایپوگرافی&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://sallar.me/1392/03/19/please-save-the-persian-script/&quot; title=&quot;لطفا خط فارسی را نجات دهید!&quot;&gt;فارسی&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://sallar.me/1391/10/20/persian-webfonts-display-issue-in-chrome-and-a-solution/&quot; title=&quot;مشکل نمایش وب‌فونت‌های فارسی در کروم ویندوز + یک راه‌حل&quot;&gt;در وب&lt;/a&gt; مطلب نوشتم و از نبود یک قلم استاندارد برای وب گلایه کردم. البته از زمان نوشتن اون مطالب تا حالا چندین تایپ‌فیس خوب طراحی و بهینه‌سازی شدن. از جمله خانواده قلم «&lt;a href=&quot;http://www.moslemebrahimi.com/?p=1873&quot;&gt;ایران&lt;/a&gt;» و «&lt;a href=&quot;http://www.moslemebrahimi.com/?p=1526&quot;&gt;ایران سن سریف&lt;/a&gt;» که توسط &lt;a href=&quot;https://twitter.com/MoslemEbrahimi&quot;&gt;مسلم ابراهیمی&lt;/a&gt; عزیز طراحی شده و تعدادی از قلم‌های قدیمی‌تر که توسط &lt;a href=&quot;https://twitter.com/zoghal&quot;&gt;صالح سوزنچی&lt;/a&gt; برای وب بهینه‌سازی شدن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://pfont.ir/&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://sallar.me/wp-content/uploads/2014/12/carousel1.jpg&quot; alt=&quot;pfont&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولی حرکت خوب دیگه‌ای که در حال انجامه؛ &lt;a href=&quot;http://pfont.ir/&quot;&gt;کمپین قلم فارسی آزاد&lt;/a&gt; هست که مدتیه راه‌اندازی شده و در حال جمع‌آوری هزینه مورد نیاز برای طراحی یک خانواده قلم آزاد و رایگان برای استفاده عموم هست. این خانواده قلم قراره توسط &lt;a href=&quot;http://pfont.ir/interview/&quot;&gt;دامون خانجانزاده&lt;/a&gt; طراحی بشه و سورس و مستندات فنی قلم در گیت‌هاب قرار بگیرن. این خانواده قلم همچنین قراره برای استفاده در وب و صفحات نمایش مختلف بهینه‌سازی بشه تا توسعه‌دهنده‌ها دیگه برای استفاده از یک قلم فارسی خوب اونقدر به دردسر نیفتن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در نهایت اینکه توصیه می‌کنم اگر توان مالی دارید از این کمپین &lt;a href=&quot;http://pfont.ir/&quot;&gt;حمایت کنید&lt;/a&gt; تا به مرز ۱۰ میلیون تومان برسه (اگر بیشتر هم بشه طبیعتا بهتره) و اگر هم توان مالی ندارید هم لطفا این کمپین رو در شبکه‌های اجتماعی و در وبلاگ‌هاتون به اشتراک بذارید تا کمپین زودتر به هدف تعیین شده برسه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ممنونم؛ سالار.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2014-12-29 14:53:35</pubDate>
          <link>/miratest/sallarblog/2014/12/29/open-typeface/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/sallarblog/2014/12/29/open-typeface/</guid>


        <category>
          
            تایپوگرافی
            
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>یک‌پزشک</title>
          <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://sallar.me/wp-content/uploads/2014/11/preview@2x.jpg&quot; alt=&quot;Preview&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اسفند پارسال، &lt;a href=&quot;https://twitter.com/alireza1356&quot;&gt;آقای دکتر مجیدی&lt;/a&gt;، نویسنده مجله فناوری &lt;a href=&quot;http://1pezeshk.com/&quot;&gt;یک‌پزشک&lt;/a&gt; با من تماس گرفت و گفت که می‌خواد یک‌پزشک رو مجددا طراحی کنه و من خوشحال بودم که این وظیفه رو به من سپرده چون یک‌پزشک یکی از مجله‌های مورد علاقم هست که تقریبا هرروز سعی می‌کنم مطالبش رو مطالعه کنم و از طرفی هم به آقای دکتر مجیدی و خانم فرانک مجیدی هم ارادت بسیاری دارم. کار طراحی رو از اواخر اسفند شروع کردم و حدود ۲ ماه روش کار کردم و شخصا نتیجه رو خیلی دوست داشتم. چند روز پیش نسخه جدید یک‌پزشک روی وب‌سایت فعال شد و البته مشکلاتی داشت، برای همین لازم دونستم اینجا توضیحاتی در مورد طرح جدید بدم.&lt;/p&gt;

&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;

&lt;h2&gt;ساختار و رنگبندی طرح&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ساختار جدید یک‌پزشک به صورت ۳ ستونه طراحی و اجرا شده کل عرض صفحه رو می‌پوشونه (تا عرض ۱۴۴۰ پیکسل). با توجه به اینکه دکتر مجیدی دوست داشتن که در سایدبار اطلاعات زیادی رو در مورد موارد مختلف (مثل موسیقی، کتاب، فیلم، روزنامه، فوتبال و ...) بگنجونن، تصمیم گرفتم که از تمام فضاهای موجود استفاده کنم و این طوری باشه که روند طرح بیش از حد شلوغ نشه. همچنین چینش مطالب در طرح جدید برخلاف طرح قبلی به صورت وبلاگی و به ترتیب زمانه به این صورت که جدیدترین مطالب بالاتر ظاهر می‌شن (غیر از اسلایدر مطالب سنجاق شده که بالای همه مطالب هستن همیشه).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;رنگ آبی یک‌پزشک که ازش به عنوان رنگ غالب و accent استفاده کردم از لوگوی فعلی یک‌پزشک استخراج شده. در طرح سعی کردم تا جایی که ممکنه از رنگ‌های خنثی استفاده کنم تا تمرکز خواننده با دیدن رنگ‌های مختلف به هم نخوره، چون بهرحال طرح دارای تصاویر زیادی هست (عکس‌های مطالب و تبلیغ‌ها) که به اندازی کافی جلب توجه می‌کنن.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;تایپوگرافی&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;برای تایپوگرافی طرح جدید یک‌پزشک از دو تایپ‌فیس استفاده کردم: نسخه شخصی‌سازی شده تایپ‌فیس &lt;a href=&quot;http://openfontlibrary.org/en/font/iranian-serif&quot;&gt;Iranian Serif&lt;/a&gt; (برای محتوی و متن بدنه) و میترا (برای تیتر، کلمات کلیدی و دکمه‌ها). ایرانین‌سریف از خوانایی بالایی برخورداره و بین تایپ‌فیس‌های موجود فارسی از بقیه چشم‌نوازتره. کار اصلاح و شخصی‌سازی این تایپ‌فیس رو برای استفاده در یک‌پزشک &lt;a href=&quot;https://twitter.com/zoghal&quot;&gt;صالح سوزنچی&lt;/a&gt; عزیز انجام داده.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://sallar.me/wp-content/uploads/2014/11/type-0@2x.jpg&quot; alt=&quot;Content&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برای تنظیم سایز قلم در متون مختلف و همچنین تنظیم ارتفاع خطوط از یک &lt;a href=&quot;http://modularscale.com/&quot;&gt;Modular Scale&lt;/a&gt; با مبنای &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Golden_ratio&quot;&gt;نسبت طلایی (فی)&lt;/a&gt; استفاده کردم (البته به صورت رند شده) (&lt;a href=&quot;http://alistapart.com/article/more-meaningful-typography&quot;&gt;بیشتر+&lt;/a&gt;). به این صورت که تمام متن‌های موجود در طرح مضربی از همدیگه بر اساس یکی از اعداد داخل Scale هستن. این موضوع خوانایی رو بالاتر می‌بره و طرح رو چشم‌نواز می‌کنه و باعث می‌شه که چشم خواننده موقع اسکن صفحه و خوندن مطالب خیلی خسته نشه. برای تنظیم فاصله‌های خالی طرح هم از همین اعداد استفاده شده که نسبتشون با متون رعایت شده باشه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تمام اجزای داخل طرح به صورت نسبی و نسبت به عنصر والدشون طراحی شدن و با تغییر زوم صفحه یا تنظیم سایز متن مرورگر تمام اجزا به صورت یکسان و هماهنگ بزرگ یا کوچک می‌شن و با بالاتر رفتن سایز متن از حالت‌های مختلف (برای دسکتاپ، تبلت، موبایل و ...) به حالت‌های پایین‌ترشون منتقل می‌شن. مثلا اگر صفحه رو کاملا بزرگنمایی کنید در نهایت به حالت موبایل روی دسکتاپ می‌رسید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://sallar.me/wp-content/uploads/2014/11/type@2x.jpg&quot; alt=&quot;Content&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;همچنین در صفحه مطلب، از عناصر تایپوگرافیکی متعددی برای آسان کردن مطالعه مطلب استفاده کردم (مثل نقل‌قول‌ها، مطلب مهم و ...) که هرکدوم به صورت جداگونه طراحی شدن.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;طراحی ریسپانسیو&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;یکی از مشکل‌ترین بخش‌های این طراحی، ریسپانسیو بودن طرح بود. با توجه به تعداد زیاد المان‌های داخل طرح ریسپانسیو کردن زیاد ساده نبود. اگر شروع کنید به ریسایز کردن صفحه متوجه می‌شید که طرح نسبت به عرض موجود خودش رو وفق می‌ده. مثلا اول تا جایی که ممکنه فضای مطالب کوچیک می‌شه، بعد عرض سایدبار چپ تا جایی که ممکنه کم می‌شه و بعد ناپدید می‌شه، بعد همین اتفاق برای سایدبار سمت راست می‌افته و در نهایت اون هم ناپدید می‌شه و فقط مطالب وسط صفحه می‌مونن و در نهاییت با تموم شدن فضای موجود طرح به حالت موبایلی می‌ره و شکل منو هم تغییر می‌کنه و بالای صفحه قرار می‌گیره.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://sallar.me/wp-content/uploads/2014/11/mobile@2x.jpg&quot; alt=&quot;Mobile&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این نوع طراحی ریسپانسیو، بر اساس سایز دستگاه‌ها نیست و بیشتر &lt;a href=&quot;http://goldilocksapproach.com/&quot;&gt;بر اساس خود محتوی و اهمیت اون‌هاست&lt;/a&gt; و باعث می‌شه که طرح به بهترین حالت به شکل فضایی که در اختیار داره در بیاد و از اون فضا استفاده کنه و دیگه نگران اضافه شدن دستگاه‌های جدید نباشیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.dropbox.com/s/2sbqll9ewy5h1xu/1Pezeshk-Mobile.mov?dl=0&quot;&gt;ویدیو از عملکرد نسخه موبایل&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;طراحی بدون تصویر و پیکسل پرفکت&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://sallar.me/wp-content/uploads/2014/11/icons@2x.jpg&quot; alt=&quot;IcoMoon&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;غیر از لوگوی یک‌پزشک و لوگوهای اپلیکیشن‌ها (کارنتس، فلیپ‌بورد و نیوزاستند) که به صورت وکتور در دسترس نبودن، در طراحی یک‌پزشک از هیچ عکسی استفاده نکردم و کل طراحی با CSS انجام گرفته. این کار تعداد درخواست‌های شبکه رو کاهش می‌ده و باعث می‌شه که سایت با سرعت بیشتری بارگذاری بشه. آیکن‌های موجود در طرح با استفاده از وب‌فونت بارگذاری می‌شن و با ابزار &lt;a href=&quot;https://icomoon.io/&quot;&gt;IcoMoon&lt;/a&gt; ساخته و شخصی‌سازی شدن. فایل مربوط به آیکن‌ها فقط شامل آیکن‌هایی هست که در طرح استفاده شدن و چیزهای اضافی درش قرار نگرفته که فایل رو سنگین نکنه. تموم آیکن‌های روی گرید ۱۶ پیکسلی طراحی شدن و توی طرح برای نمایششون از مضرب ۱۶ پیکسل استفاده شده (۱۶، ۳۲، ۶۴، ...) تا شفافیت و وضوحشون رو از دست ندن. اون چند تا عکسی هم که در طرح وجود داره، به صورت اسپرایت درآوردم و برای فشردگی‌های پیکسلی مختلف آماده کردم که وضوحشون رو روی صفحه‌نمایش‌های باکیفیت‌تر از دست ندن.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;فشرده‌سازی و حجم پایین فایل‌ها&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;برای طراحی یک‌پزشک از هیچ فریم‌ورک سی‌اس‌اسی استفاده نکردم که حجم فایل سی‌اس‌اس نهایی بالا نره و به سرعت بارگذاری شه چون حجم خود HTML با وجود محتوای زیاد و تصاویر طرح انقدری هست که کاربر رو منتظر بارگذاری بذاره. تا حد ممکن هم از کد جاواسکریپت غیر از برای موارد ضروری استفاده نکردم که اولا در صورتی که جاواسکریپت به هر دلیلی دانلود نشد طرح بتونه فعال باقی بمونه و دوما حجم فایل جاواسکریپت پایین باشه و کاربر رو دچار مشکل نکنه.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;تکنولوژی‌های مورد استفاده&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;برای طراحی یک‌پزشک از HTML5 و CSS3 بدون پشتیبانی مرورگرهای قدیمی استفاده کردم. طرح فقط در اینترنت‌اکسپلورر ۱۰ و بالاتر و مرورگرهای مدرن کار می‌کنه و هیچ کاری برای پشتیبانی مرورگرهای قدیمی انجام ندادم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برای CSS از Sass با &lt;a href=&quot;https://github.com/sass/libsass&quot;&gt;Libsass&lt;/a&gt; استفاده کردم که سرعت بالاتری داره. از Libsass با استفاده از ابزار Grunt خروجی می‌گیرم و با استفاده &lt;a href=&quot;https://github.com/nDmitry/grunt-autoprefixer&quot;&gt;grunt-autoprefixer&lt;/a&gt; پیشوندهای وندور رو به سی‌اس‌اس تولید شده اضافه می‌کنم و در نهایت فشرده‌سازی می‌کنم و بالای فایل مشخصاتش رو می‌نویسم. فایل‌های جاواسکریپت رو هم با استفاده از Grunt و پلاگین uglify به هم می‌چسبونم و فشرده‌سازی می‌کنم و بالای فایلشون مشخصاتشون رو می‌نویسم که همشون باهم ۱ فایل بشن فقط. همچنین برای Autoreload کردن، اسپرایت کردن تصاویر به صورت خودکار و ورژنینگ هم از Grunt استفاده می‌کنم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://sallar.me/wp-content/uploads/2014/11/code@2x.jpg&quot; alt=&quot;Sublime Text&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;همونطور که قبلا هم گفتم از اکستنشن کروم IcoMoon به صورت پریمیوم برای تولید آیکن‌فونت‌ها استفاده کردم که کنترل بسیار زیادی رو به من میده برای ساختن و ویرایش آیکن‌هام. آیکن‌هایی که نیاز به طراحی یا ویرایش داشتن رو با استفاده از &lt;a href=&quot;http://bohemiancoding.com/sketch/&quot;&gt;Sketch&lt;/a&gt; طراحی کردم و خروجی SVG گرفتم و وارد IcoMoon کردمشون.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;از ادیتور Sublime Text نسخه ۳ هم برای کدنویسی و انجام تمام کارهای مربوط به Git استفاده کردم.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;صفحه‌های که من طراحی کردم&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;مواردی که من برای طرح یک‌پزشک طراحی کردم این‌ها بودن: صفحه اصلی به همراه باکس‌های ویژه سایدبار، صفحه مطلب، صفحه پروفایل کاربر، بخش نظرات و صفحه تماس.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد از اینکه سایت فعال شد متوجه شدم که بعد از سوار شدن طرح روی قالب وردپرس، صفحات دیگری با طراحی و ساختاری متفاوت از اون چیزی که من طراحی کردم به سایت اضافه شدن. مثلا پنل کاربری که یک منو بالای فرم ویرایش داره و کل فرم ویرایش که از لحاظ ساختاری و HTML/CSS با اون چیزی که من طراحی کردم تفاوت بسیاری داشت. این موارد رو من انجام ندادم و به دلیل مشکلاتی که اخیرا برام پیش اومده هنوز فرصتش رو نداشتم که اونطوری که میخوام اصلاحشون کنم.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;مشکلات فعلی طرح&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;همونطور که بالاتر گفتم، به دلیل مشکلاتی که اخیرا برام پیش اومده، فرصت کافی برای حل مشکلات طرح جدید یک‌پزشک رو نداشتم و دوستان بخاطر اینکه رونمایی پروژه به تعویق افتاده بود، اون رو با همون مشکلات روی سایت فعال کردن، من هم دارم تلاشم رو می‌کنم که با کمک امین تبریزی عزیز مشکلات پیش اومده رو برطرف کنیم. بعضی از مشکلات مربوط می‌شن به عدم هماهنگی و ... که بالاتر در موردشون حرف زدم. یک‌سری از مشکلات هم مواردی هستن که طبیعتا توی هر طرحی وجود دارن و حالا که خواننده‌های محترم یک‌پزشک دارن گزارششون میدن در حال برطرف کردنشون هستیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در هر صورت، ما داریم تلاشمون رو می‌کنیم که تمام مشکلات رو برطرف کنیم و طرح اون چیزی بشه که همه ما دلمون می‌خواد باشه. متاسفانه در این روند مسایلی پیش اومد که این مشکلات رو دو چندان کرد و بیشترشون هم مشکلاتی بود که برای من &lt;a href=&quot;https://twitter.com/sallar/status/527747095122292736&quot;&gt;پیش اومدن&lt;/a&gt;. ممنون می‌شم اگر در روند حل مشکلات موجود صبوری کنید و اجازه بدید تا به همراه دوستان بتونیم سریع‌تر اون‌ها رو برطرف کنیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #808080;&quot;&gt;رد ادعا: تصاویر بالا از نسخه خودم از طرح یک‌پزشک گرفته شدن و مطالب و تصاویر نشان داده شده واقعی نیستن.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2014-11-20 10:32:14</pubDate>
          <link>/miratest/sallarblog/2014/11/20/1pezeshk/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/sallarblog/2014/11/20/1pezeshk/</guid>


        <category>
          
            طراحی رابط کاربری
            ,
            نمونه کارها
            ,
            تایپوگرافی
            
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>نه به ایرانسل، نه به مبین‌نت.</title>
          <description>&lt;p&gt;خیلی سعی کردم که بشه این مطلب رو ننویسم، بهش فرصت دادم ولی اوضاع تغییری نکرد؛ حالا با دلی پر از ایرانسل و مبین‌نت این مطلب رو می‌نویسم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;به دلیل شرایط مختلفی که طی چند ماه گذشته برام پیش اومد، نتونستم که یک جا ثابت بمونم و از اینترنت ADSL ـی که داشتم استفاده کنم و به اجبار روی آوردم به وایمکس. از ۲۰ مرداد تا الان که ۱۱ مهر هست، من در حال استفاده از وایمکس‌های ایرانسل و مبین‌نت بودم. اما انقدر تجربه بدی داشتم که مجبور شدم بخاطرش این مطلب رو بنویسم تا شما هم اگر قصد استفاده از سرویس وایمکس این دو سرویس‌دهنده رو دارید، در تصمیم‌تون تجدید نظر یا تامل کنید.&lt;/p&gt;

&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;

&lt;h3&gt;موقعیت جغرفیایی و سرویس‌های مورد استفاده&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;من وایمکس ایرانسل و مبین‌نت رو عمدتا در این ۳ نقطه جغرافیایی استفاده کردم: &lt;strong&gt;خیابان گاندی، تهران&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;خیابان بهار جنوبی، تهران&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;گوهردشت، کرج&lt;/strong&gt;. سرویس‌های مورد استفاده در هر دو مودم سرویس &lt;strong&gt;۲ مگابیت بر ثانیه&lt;/strong&gt; حجمی بوده.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;هزینه‌های سرویس&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;هزینه ماهیانه وایمکس مبین‌نت، &lt;strong&gt;۴۵ هزارتومان&lt;/strong&gt; به همراه ۵ گیگابایت حجم و ۱۳ هزار تومان برای هر گیگابایت حجم اضافه!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;هزینه ماهیانه وایمکس ایرانسل، &lt;strong&gt;۷۱ هزار تومان&lt;/strong&gt; به همراه ۱۲ گیگابایت حجم.
من هر دوی این سرویس‌ها رو همزمان شارژ کردم چون بخاطر کیفیت پایین، مجبور هستم متناوبا بین این دو سویچ کنم.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;سرعت دانلود&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;با توجه به اینکه مسئولین این دو سرویس‌دهنده فکر می‌کنن تمام کاربران اینترنت، تنها استفاده‌ای که از اینترنت می‌کنن دانلود غیرقانونی فیلم و نرم‌افزار هست، اگر با دانلود منیجر چیزی رو دانلود کنید سرعت دریافت بین ۵۰ کلوبایت تا ۲۰۰ کیلوبایت بر ثانیه متغیر هست. البته مبین‌نت به ۲۰۰ میرسه ولی ایرانسل در بهترین حالت از ۱۳۰ بالاتر نمی‌ره در حالی که در تئوری باید هر دو ۲۵۶ کیلوبایت بر ثانیه سرعت دانلودشون باشه. ولی اگر بدون دانلود منیجر سعی کنید فایلی رو دانلود کنید، سرعت از ۵ الی ۶ کیلوبایت بر ثانیه بالاتر نمیره.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;سرعت آپلود&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;سرعت آپلود هر دو سرویس در بیشتر مواقع کمتر از ۱۰ کیلوبایت هست و در بهترین حالت به ۴۰ کیلوبایت در ثانیه می‌رسه.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;زمان پینگ&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;مهم‌ترین مشکل این دو سرویس زمان پینگ بالای اون‌ها هست. امروز سرعت پینگ DNS سرور خود ایرانسل ۱۳هزار میلی‌ثانیه بود! در بهترین حالت از ۷۰۰-۸۰۰ میلی‌ثانیه پایین‌تر نمیاد تازه اگر شانس بیاریم و پکت به مقصد برسه و دراپ نشه. پینگ ایرانسل از گوگل:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&quot;bash&quot;&gt;$:~ sallar$ ping google.com
PING google.com (173.194.35.14): 56 data bytes
...
Request timeout for icmp_seq 11
Request timeout for icmp_seq 12
Request timeout for icmp_seq 13
Request timeout for icmp_seq 14
64 bytes from 173.194.35.14: icmp_seq=12 ttl=47 time=3099.515 ms
Request timeout for icmp_seq 16
Request timeout for icmp_seq 17
Request timeout for icmp_seq 18
64 bytes from 173.194.35.14: icmp_seq=13 ttl=47 time=6724.858 ms
64 bytes from 173.194.35.14: icmp_seq=14 ttl=47 time=5924.321 ms
Request timeout for icmp_seq 21
Request timeout for icmp_seq 22
64 bytes from 173.194.35.14: icmp_seq=15 ttl=47 time=8902.048 ms
Request timeout for icmp_seq 24
64 bytes from 173.194.35.14: icmp_seq=16 ttl=47 time=9144.711 ms
64 bytes from 173.194.35.14: icmp_seq=17 ttl=47 time=9791.023 ms
64 bytes from 173.194.35.14: icmp_seq=18 ttl=47 time=9498.300 ms
64 bytes from 173.194.35.14: icmp_seq=19 ttl=44 time=9589.393 ms
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;مبین‌نت هم همچین شرایطی رو داره. حتی گاهی پینگ سرورهای داخل ایران که اصولا باید خوب باشه خوب نیست. و موضوع مهم این که مبین‌نت و ایرانسل چیزی به اسم سرور داخلی نمی‌شناسن و براشون فرقی نداره سرعت اتصال به سرور ایرانی و خارجی. همشون عین همدیگه کم هستن. همین الان برای اینکه قیمت ماهیانه ایرانسل رو مطمئن بشم کلی صبر کردم تا پنل Ecare خودش باز بشه.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;پشتیبانی&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;بدترین چیز در مورد این سرویس‌ها پشتیبانی اون‌ها هست.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اولین مشکلم با ایرانسل بود، نیاز داشتم تعرفه رو تغییر بدن ولی اون‌ها تغییر نمی‌دادن و من هم مجبور شدم برم دنبال پیدا کردن «آشنا» که آخرش هم پیدا کردم و متوجه شدم تغییر تعرفه از لحاظ فنی امکان پذیر بود ولی اپراتورها این کار رو انجام نمی‌دادن. اینکه چرا رو هنوز متوجه نشدم. غیر از اون هربار که بخاطر سرعت پایین باز شدن صفحات با ایرانسل و مبین‌نت تماس گرفتم، یکی یا ترکیبی از این پاسخ‌ها رو دریافت کردم:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;مشکل از ف.یلتر شکن هست. (براشون توضیح میدم که استفاده نمی‌کنم و مشکل بدون اون وجود داره)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;مشکل از ویروسه! آنتی‌ویروس نصب کنید (توضیح میدم که سیستم عاملم مک هست و این مشکل روی گوشی و تبلت هم وجود داره)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;مشکل از ویندوز هست (توضیح میدم که از مک استفاده می‌کنم و مشکل روی گوشی و تبلت هم هست)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;مشکل از مرورگرتون هست (توضیح میدم که غیر از کروم با فایرفاکس و سافاری و مرورگرهای موبایل و تبلت هم تست کردم)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;مشکل از اینه که با سیم وصل نکردید (توضیح میدم که اولا لپتاپم امکان اتصال با سیم رو نداره دوما چرا با سیم هم تست کردم مشکل همین بود)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;مشکل از سرورهای خارج کشور هست (توضیح میدم که سرورهای داخل کشور هم مشکل دارن)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;مشکل از دکلی هست که بهش وصل شدید (توضیح میدم با تغییر فرکانس مودم و وصل شدن به دکل‌های دیگه هم این مشکل پابرجاست)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;مشکل از نرم‌افزاری هست که باهاش سرعت دانلود رو تست کردید، با فلان نرم‌افزار تست کنید و مجددا تماس بگیرید (توضیح میدم که من سرعت دانلود برام مهم نیست و سرعت باز شدن صفحات برام اهمیت داره ولی با این حال با تمام نرم‌افزارهای تست سرعت، سرعت رو امتحان کردم)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;مشکلی وجود نداره ولی با این حال ارجاعتون می‌دیم بین ۲۴ تا ۴۸ ساعت آینده همکاران ما باهاتون تماس می‌گیرن (که گاهی ۷ صبح زنگ می‌زنن، ۳-۴ روز بعد)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;مشکلی وجود نداره، لطفا در نظرسنجی ما هم شرکت کنید
وقتی بهشون توضیح میدم که من کاربر عادی نیستم و تمام راه‌های دیباگ که دوستان پیشنهاد می‌کنن رو قبلا بررسی کردم خودم، کاملا حرفم رو نادیده می‌گیرن و دوباره حرفاشون رو (مخصوصا اینکه با سیم وصل کنید بعد تماس بگیرید) رو تکرار می‌کنن. تا حالا حدود ۳۰ بار به پشتیبانی هرکدوم از سرویس دهنده‌ها زنگ زدم ولی تا امروز پیش نیومده که مشکل من رو حل کنن.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;سخن آخر&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;من کماکان بعد از ۲ ماه هنوز مشکل دارم و به اجبار هر دو سرویس رو ۲ ماه پیاپی شارژ کردم. واقعا متاسفم برای خودم که مجبورم از این سرویس‌ها استفاده کنم و در حال حاضر تنها راه جایگزین استفاده از اینترنت رادیویی هست که حدود ۵۰۰ هزار تومن هزینه راه‌اندازی نیاز داره. به شدت کلافه‌ام و نمی‌دونم باید چیکار کنم. ولی پیشنهاد می‌کنم حتی اگر مجبور شدید، شده از رایتل استفاده کنید ولی از وایمکس این ۲ سرویس‌دهنده استفاده نکنید تا حداقل بیشتر حرص نخورید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;پی‌نوشت: حدود ۱۰ بار ریلود کردم این صفحه رو تا بتونم این مطلب رو منتشر کنم. Connection Timeout می‌داد.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2014-10-03 18:41:33</pubDate>
          <link>/miratest/sallarblog/2014/10/03/no-to-irancell-no-to-mobinnet/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/sallarblog/2014/10/03/no-to-irancell-no-to-mobinnet/</guid>


        <category>
          
            نقد
            
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>سالارکست، اپیزود ۲، طراحی</title>
          <description>&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://sallar.me/wp-content/uploads/2014/09/e11.jpg&quot; alt=&quot;Illustrated by Sahar Ahvaz&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قبل از همه چیز عذر میخوام که انتشار قسمت دوم پادکست انقدر طولانی شد. متاسفانه درگیر مشکلاتی شدم که باعث شد کمی طول بکشه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در این قسمت سالارکست، می‌خوام در مورد طراحی حرف بزنم، اینکه طراحی چی هست و چرا در دنیا اهمیت داره. مدتی پیش کتابی خوندم به اسم &lt;a href=&quot;http://shapeofdesignbook.com/&quot;&gt;The Shape of Design&lt;/a&gt; نوشته Frank Chimero که یکی از طراح‌های مورد علاقم هست. فرنک در کتابش در مورد طراحی حرف می‌زنه و خوندنش این جرات رو به من داد که من هم در این پادکست از طراحی بگم؛ بعضی از کلمات رو هم از کتاب اون قرض گرفتم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تشکر می‌کنم از &lt;a href=&quot;https://twitter.com/saimonjafari&quot;&gt;سامان جعفری&lt;/a&gt; عزیز که زحمت کشید کار آهنگ‌سازی، انتخاب موسیقی و تنظیم صدای این پادکست رو با وجود تازه‌کار بودن من برای ضبط و گویندگی انجام داد و از &lt;a href=&quot;https://twitter.com/saharsaaa&quot;&gt;سحر اهوز&lt;/a&gt; عزیز که تصویرسازی این قسمت (و امیدوارم قسمت‌های بعدی) رو خیلی دوست‌داشتنی انجام داده. انتشار این پادکست بدون اونا امکان پذیر نمی‌شد.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;166&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;no&quot; src=&quot;https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/169571358&amp;amp;color=ff5500&amp;amp;auto_play=false&amp;amp;hide_related=false&amp;amp;show_comments=true&amp;amp;show_user=true&amp;amp;show_reposts=false&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;سعی کردم کیفیت ضبط رو کمی بالا ببرم و لحن حرف زدنم رو هم بهتر کنم، ولی هنوز اونطور که باید به نتیجه نرسیدم، امیدوارم بتونم کم‌کم این مشکلات رو رفع کنم و ممنونم ازتون که تحمل می‌کنید. همچنین من هنوز منتظر تایید اپل هستم که این پادکست رو در لیست پادکست‌های آی‌تونز قرار بده که من هم بتونم بهش یه صفحه جدا اختصاص بدم و اینطوری وسط بلاگ نباشه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اپیزود دوم رو می‌تونید از &lt;a href=&quot;https://soundcloud.com/sallar/sallarcast-episode-02-design&quot;&gt;ساند‌کلاد گوش بدید&lt;/a&gt; یا &lt;a href=&quot;http://j.mp/1pxInRo&quot;&gt;فایل MP3 رو دانلود کنید&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2014-09-27 14:05:36</pubDate>
          <link>/miratest/sallarblog/2014/09/27/sallarcast-episode-2/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/sallarblog/2014/09/27/sallarcast-episode-2/</guid>


        <category>
          
            پادکست
            
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>سالارکست، اپیزود ۱، زمان</title>
          <description>&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://sallar.me/wp-content/uploads/2014/08/SallarCast-Ep01-Blog-Cover@2x.jpg&quot; alt=&quot;SallarCastE01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خیلی وقته تصمیم دارم یه سری از مطالب رو به صورت پادکست منتشر کنم. حدود ۲ سال هست هی تصمیم می‌گیرم این ایده رو عملی کنم اما بارها به دلایل مختلف نمی‌شد. چند باری ضبط کردم اما بخاطر کیفیت پایینش یا نبودن ابزار مناسب با خودم فکر می‌کردم که باشه برای وقت بهتر. اما بالاخره تصمیم گرفتم حتی با امکانات کم و کیفیت معمولی هم شروع کنم بهتر از اینه که کلا شروع نکنم و بخاطر دلایل مختلف و مشغله، هی عقب بیفته.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اسم سری پادکست رو گذاشتم &lt;strong&gt;سالارکست&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;SallarCast&lt;/strong&gt;)، نمیدونم چرا ولی هربار دنبال اسم می‌گردم این اسم میاد تو فکرم! در کل قراره توی سالارکست در مورد طراحی، برنامه‌نویسی و تکنولوژی حرف بزنم چون این‌ها چیزهایی هستن که به شدت برام اهمیت دارن و بیشتر زمانم رو صرف فکر کردن بهشون می‌کنم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;اما،&lt;/strong&gt; اخیرا &lt;strong&gt;زمان&lt;/strong&gt; به یکی از مهم‌ترین دغدغه‌های من تبدیل شده، برای همین تصمیم گرفتم با اینکه خیلی موضوع غمگینی هست، اولین پادکست رو به زمان یا بهتر بگم، به هدر رفتن زمان اختصاص بدم و چند دقیقه‌ای در موردش حرف بزنم. بعد از نوشتن متن، از &lt;a href=&quot;https://twitter.com/SaimonJafari&quot;&gt;سامان جعفری&lt;/a&gt; عزیز کمک گرفتم تا به پادکست تبدیلش کنم، با اینکه سامان از کیفیت میکروفون و حس یکنواخت صدای من اصلا راضی نبود، ولی لطف کرد و با اضافه کردن موسیقی خوب و اصلاح کردن صدا، قابل تحملش کرد و از توش قسمت اول سالارکست رو در آورد (-:&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/164141415&amp;amp;color=ff5500&amp;amp;auto_play=false&amp;amp;hide_related=false&amp;amp;show_comments=true&amp;amp;show_user=true&amp;amp;show_reposts=false&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;166&quot; frameborder=&quot;no&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;قبل از همه چیز، از لحن یکنواختم و کیفیت پایین میکروفون عذرخواهی می‌کنم و سعی می‌کنم از شماره‌های بعد اولا کیفیت رو بالاتر ببرم که زحمات سامان رو هم جبران کرده باشم، و دوما در مورد موضوعات هیجان‌انگیزتر مثل «طراحی» حرف بزنم و «زمان» شما رو هم هدر ندم (-:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اپیزود اول سالارکست رو می‌تونید &lt;a href=&quot;https://soundcloud.com/sallar/sallarcast-episode-01-time&quot;&gt;از طریق ساندکلاد گوش بدید&lt;/a&gt; یا فایل &lt;a href=&quot;http://j.mp/1tuBtAr&quot;&gt;MP3 رو دانلود کنید&lt;/a&gt;.
سعی می‌کنم به زودی امکانات بهتری برای گوش دادن (از طریق نرم‌افزارهای Podcast و iTunes) فراهم کنم و یه صفحه جدا برای سالارکست در وب‌سایتم اختصاص بدم. ممنون که پیشرفت کند رو تحمل می‌کنید.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2014-08-21 20:56:33</pubDate>
          <link>/miratest/sallarblog/2014/08/21/sallarcast-episode-1/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/sallarblog/2014/08/21/sallarcast-episode-1/</guid>


        <category>
          
            پادکست
            
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>درباره فونت‌های WOFF</title>
          <description>&lt;p&gt;اگر توسعه‌دهنده/طراح وب باشید، به احتمال خیلی زیاد از وب‌فونت‌ها استفاده کردید. مثلا نمونه زیر:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;@font-face {
  font-family: 'Yekan';
  src: url('yekan.eot'); /* IE9 Compat Modes */
  src: url('yekan.eot?#iefix') format('embedded-opentype'), /* IE6-IE8 */
       url('yekan.woff') format('woff'), /* Modern Browsers */
       url('yekan.ttf')  format('truetype'), /* Safari, Android, iOS */
       url('yekan.svg#svgFontName') format('svg'); /* Legacy iOS */
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;می‌دونید که کد بالا، فونت یکان رو (مثلا) به CSS اضافه می‌کنه و می‌تونید ازش استفاده کنید. اما موضوعی که هست اینه که شاید براتون مهم نباشه که هرکدوم از این فونت‌هایی که با فرمت‌های مختلف توی کد بالا مشخص شدن چی هستن و چه کار می‌کنن و برای همین کل کد رو همینطوری استفاده می‌کنید و فونت‌های مرتبط رو هم آپلود می‌کنید روی سرور. بذارید یه توضیح کوتاه در مورد هرکدوم از این فرمت‌ها بدم:&lt;/p&gt;

&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;پسوند eot:&lt;/strong&gt; فرمت فونتی که مایکروسافت برای استفاده در وب معرفی کرد و &lt;a href=&quot;http://caniuse.com/eot&quot;&gt;&lt;strong&gt;فقط در اینترنت اکسپلورر&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; قابل استفادست.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;پسوند ttf:&lt;/strong&gt; فرمت فونتی که اپل اواخر دهه ۸۰ میلادی برای استفاده توی PostScript توسعه داد و از اون زمان به عنوان فرمت استاندارد فونت‌ها شناخته شده. &lt;a href=&quot;http://caniuse.com/ttf&quot;&gt;بیشتر مرورگرها&lt;/a&gt; از این فرمت پشتیبانی می‌کنن غیر از اینترنت اکسپلورر.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;پسوند svg:&lt;/strong&gt; نوعی از فایل فونت که بر اساس فرمت SVG (تصاویر مقایس‌پذیر) ساخته شده و سافاری در سیستم عامل iOS قبل از نسخه ۵ فقط از این نوع فونت پشتیبانی می‌کرد. در کل &lt;a href=&quot;http://caniuse.com/svg-fonts&quot;&gt;پشتیبانی مرورگرها&lt;/a&gt; از این فرمت خوب نیست و &lt;strong&gt;برای فارسی هم قابل استفاده نیست&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;پسوند woff:&lt;/strong&gt; فرمت فونتی که &lt;a href=&quot;https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/Guide/WOFF&quot;&gt;موزیلا در سال ۲۰۰۹ برای استفاده در وب توسعه داد&lt;/a&gt; و حالا کنسرسیوم وب اون رو &lt;a href=&quot;http://www.w3.org/Fonts/WOFF-FAQ&quot;&gt;به رسمیت می‌شناسه&lt;/a&gt;. از این فرمت بیشتر مرورگرهای مدرن و اینترنت اکسپلورر ۹ به بعد &lt;a href=&quot;http://caniuse.com/woff&quot;&gt;پشتیبانی می‌کنن&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;فرمت woff:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;گلیف‌های تایپ‌فیس در فرمت woff مثل بقیه فرمت‌ها (غیر از SVG) در جدول &lt;code&gt;sfnt&lt;/code&gt; ذخیره می‌شن با این دو ویژگی:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;جدول اطلاعات گلیف توی فرمت woff به صورت فشرده ذخیره می‌شه در نتیجه حجم فایل فونت خیلی پایین میاد. مثلا، قلم میترا سری بی، با فرمت ttf حدود ۶۰ کیلوبایت هست ولی فرمت woff همین قلم بدون افت کیفیت ۳۴ کیلوبایته. این موضوع برای استفاده در وب (برای سریع‌تر و سبک‌تر لود شدن صفحات) خیلی مهمه.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;در ساختار فایل فونت woff امکان تعریف گلیف‌های خصوصی (private-use) و تعریف اطلاعات metadata و اجازه‌نامه وجود داره. برای همین خیلی از سازنده‌های فونت که نمی‌خوان اجازه استفاده از فرمت‌های ttf/otf ـشون رو در وب بدن، از woff استفاده می‌کنن.
با این توضیحات، اگر اینترنت اکسپلورر ۸ و پایین‌تر، مرورگر پیش‌فرض اندروید نسخه ۴.۳ و پایین‌تر و اپرا مینی براتون اهمیت نداره (که پیشنهاد می‌کنم نداشته باشه)، می‌تونید برای تعریف وب‌فونت در کارتون، &lt;strong&gt;فقط&lt;/strong&gt; از فرمت woff استفاده کنید:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;pre&gt;@font-face {
  font-family: 'Yekan';
  src: url('yekan.woff') format('woff');
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;اگر هم مرورگر پیش‌فرض اندروید ۴.۳ و پایین‌تر براتون اهمیت داره می‌تونید فرمت ttf رو هم نگه‌دارید ولی خب پیشنهاد نمی‌کنم. اینطوری هم کدتون ساده‌تر می‌شه هم می‌تونید از وب‌فونت‌های با کیفیت در پروژه‌هاتون استفاده کنید و نگران فرمت‌های مختلف نباشید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این نکته رو هم عرض کنم که صالح سوزنچی عزیز داره فونت‌های فارسی رو برای استفاده در وب بهینه‌سازی می‌کنه (بالاخره تونسته مشکل &lt;a href=&quot;http://sallar.me/1391/10/20/persian-webfonts-display-issue-in-chrome-and-a-solution/&quot; title=&quot;مشکل نمایش وب‌فونت‌های فارسی در کروم ویندوز + یک راه‌حل&quot;&gt;رندرشون در کروم ویندوز&lt;/a&gt; رو حل کنه) و برای این بهینه‌سازی‌ها و حل مشکلات از فرمت woff استفاده کرده. من از فونت‌هاش استفاده کردم و خیلی با کیفیتن. اخبار مربوط بهش رو می‌تونید در صفحه &lt;a href=&quot;http://font-store.ir/&quot;&gt;خانه فونت&lt;/a&gt; که صالح راه‌اندازی کرده دنبال کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;موفق باشید.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2014-06-03 22:01:24</pubDate>
          <link>/miratest/sallarblog/2014/06/03/about-woff/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/sallarblog/2014/06/03/about-woff/</guid>


        <category>
          
            آموزش
            ,
            تایپوگرافی
            
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>ترندهای طراحی در وب</title>
          <description>&lt;p&gt;این مطلب رو مدتهاست می‌خوام بنویسم، ولی کلمات مناسب رو براش پیدا نمی‌کنم. حالا هم تلاشم رو می‌کنم که منظورم رو با کلماتی که می‌تونم منتقل کنم. پیشاپیش عذر میخوام اگر مطلب گنگ هست.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اگر شما هم طراح وب هستید، یا حداقل به تکنولوژی علاقه دارید و اخبار و مقالات مربوط بهش طراحی و توسعه رو در اینترنت دنبال می‌کنید، حتما می‌دونید که این روزها چیزهایی وجود دارن به اسم Trend یا مُد در طراحی.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الان اواخر عمر مد طراحی تخت (Flat Design) هست که شامل چیزهایی مثل استفاده از رنگ‌های مات، سایه‌های بلند (Long Shadow)، عدم وجود گوشه‌های گرد و ... هست. قبل از طراحی تخت، دوران طراحی پارالاکس بود و بعد با مد شدن طراحی تخت، طراح‌ها &lt;a href=&quot;http://www.thewire.com/technology/2013/07/good-bad-and-downright-ugly-parallax-web-design/67234/&quot;&gt;شروع کردن به نکوهش&lt;/a&gt; کسایی که از پارالاکس در طرح‌هاشون استفاده می‌کنن. ترندها تا یه جایی خوب و مفیدن. باعث میشن که طراح‌ها هر روز خلاقیت‌های جدید به خرج بدن و سعی کنن که با بقیه متفاوت باشن، و اینکه کلا رنگ و روی وب رو عوض می‌کنن. اما سبک‌ها و ترندها می‌تونن بیشتر از اینکه مفید باشن، به شدت مخرب باشن:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تمام وب‌سایت‌ها شبیه همدیگه شدن!&lt;/p&gt;

&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;

&lt;h2&gt;ترند/سبک‌های کنونی&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;چند تا از ترندهایی که طی ۲ سال اخیر خیلی محبوب شدن و تقریبا همه ازشون استفاده می‌کنن رو اینجا توضیح می‌دم و سعی می‌کنم بگم که چه مشکلی در مورد هرکدوم وجود داره.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;طراحی تخت&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.thehipsteralphabet.com/&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://sallar.me/wp-content/uploads/2014/05/4-Hipster-alphabet.jpg&quot; alt=&quot;4-Hipster-alphabet&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;همونطور که بالاتر توضیح دادم، طراحی تخت (Flat) به طرح‌هایی گفته می‌شه که چند خاصیت منحصر به فرد دارن (گاهی همه باهم، گاهی جداگانه): عدم استفاده از سایه‌ها و گردینت‌ها، عدم استفاده از گوشه‌های گرد، استفاده از تصاویر ساده/تک‌رنگ و اشکال هندسی به جای تصاویر چندلایه، چند‌بعدی یا چندرنگ، استفاده از تناژ رنگ منحصر به فرد و مات که تقریبا توی تمام طرح‌ها مشابه هستن، استفاده از یه فرم سایه به اسم Long Shadow که در واقع یه سایه طولانی و بزرگنمایی شده در یک جهت هست.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من قبلا &lt;a href=&quot;http://sallar.me/1392/04/20/on-flat-design/&quot; title=&quot;در مورد سکیومورفیزم و طراحی تخت&quot;&gt;در مورد طراحی تخت توضیحاتی دادم&lt;/a&gt; که بد نیست مطالعه کنید. این نوع طراحی وقتی درست و به جا و در زمان مناسب و ترکیب مناسب ازش استفاده بشه، بسیار سبک زیبایی هست، ولی با بیشتر شدن تعداد طرح‌هایی که هر روز بدون توجه به محتوای طرح، از این سبک استفاده نادرست می‌کنن، تبدیل شده به کابوسی که انگار هیچوقت پایانی نداره، تمام سایت‌ها هم رنگ شدن!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;طراحی فلت خوبه، ولی به شرطی که طراح‌ها خودشون رو وابسته به قوانین عجیب نکنن. مثلا هیچ ایرادی نداره که یه دکمه سایه، بعد یا گردینت داشته باشه و تو طرح فلت استفاده بشه. قوانین رو خود طراح تعیین می‌کنه نه ترندهای اینترنتی. بعد از فلت واژه جدیدی به وجود اومد به اسم «Almost Flat» به معنی نیمه تخت. گوگل تقریبا توی تمام طراحی‌های جدیدش از این سبک استفاده میکنه که توش عناصر کاملا فلت نیستن و از سایه و گردینت‌های خفیف هم استفاده می‌شه.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;تصاویر تار&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.alt-graphic.com/&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://sallar.me/wp-content/uploads/2014/05/7-alt-graphic.jpg&quot; alt=&quot;7-alt-graphic&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مدتی هست که طراح‌ها به هر تصویری که می‌رسن اون رو تار می‌کنن، حتی وقتی که قرار نیست روش متنی نوشته بشه. تار کردن تصویر وقتی جذاب هست که تصویر موضوع اصلی پیام نباشه و فقط به عنوان یک پس زمینه عمل کنه، و اینکه متنی که روش قرار میگیره، کنتراست کافی رو داشته باشه نسبت به تصویر. مثلا اگر روی تصویری که به اندازه کافی روشن نیست، متن مشکی یا آبی نوشته بشه، یا روی تصویری که به اندازه کافی تیره نیست متن روشن نوشته بشه، و یا یه متن ثابت روی تصویر متغیر گذاشته بشه، اولا جذابیت این نوع ترند رو از بین می‌بره و دوما خوانایی طرح رو زیر سوال می‌بره و انتقال پیام رو نامفهوم می‌کنه.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;بازی با اسکرول در صفحه&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;videoWrapper&quot;&gt;&lt;iframe src=&quot;https://player.vimeo.com/video/93667306?title=0&amp;amp;byline=0&amp;amp;portrait=0&quot; height=&quot;368&quot; width=&quot;640&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;ترندی که من شخصا باهاش مشکل دارم، بازی با اسکرول در صفحات وب هست. حتما شما هم طرح‌هایی رو دیدید که وقتی در حال اسکرول در صفحه هستید، به جای اسکرول شدن و بالا رفتن عادی محتوی، اتفاقات دیگه‌ای می‌افته. مثلا وقتی دارید اسکرول می‌کنید، اسکرول بار ثابت هست و به جاش یه تصویر وسط صفحه می‌چرخه، تغییر حالت می‌ده یا پدید/ناپدید می‌شه و بعد از مدتی اسکرول کردن اون قسمت آزاد می‌شه و وارد قسمت بعدی می‌شید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;به این کار می‌گن Scroll Hijacking یا دزدیدن اسکرول؛ و در کل کار پسندیده‌ای نیست، بخاطر اینکه کاربرای اینترنت، سالهاست «اسکرول‌کردن» رو یاد گرفتن و این عمل ساده، تبدیل شده به یکی از عاداتشون، یه چیزی مثل راه رفتن. برای اینکه درک کنید Scroll Hijacking چقدر ناراحت‌کننده هست، تصویر کنید که وقتی در حال راه رفتن در پیاده‌رو هستید، مسیرتون مارپیچ یا زیگ‌زاگ بشه و یه قدم در میون مجبور بشید از روی یه چاله بپرید یا مثلا یه جا وایستید و برای ادامه مسیر مجبور شید با کسی دعوا کنید! مختل کردن اسکرول در صفحه با اینکه برای ما برنامه‌نویس‌ها از لحاظ فنی چشمگیر و جذاب هست، برای کاربرها بیشتر از اینکه مفید باشه، ضرر به همراه داره.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;تایپوگرافی متفاوت&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://ishothim.com/&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://sallar.me/wp-content/uploads/2014/05/ISH_Home_feature2.jpg&quot; alt=&quot;ISH_Home_feature2&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من قبلا در مورد &lt;a href=&quot;http://sallar.me/1392/10/06/stop-justifying-text-on-the-web/&quot; title=&quot;متون را در وب Justify نکنید&quot;&gt;تایپوگرافی در وب&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://sallar.me/1392/03/19/please-save-the-persian-script/&quot; title=&quot;لطفا خط فارسی را نجات دهید!&quot;&gt;مطالبی&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://sallar.me/1391/01/25/web-typography-part-one/&quot;&gt;نوشتم&lt;/a&gt;. تایپوگرافی متفاوت و جذاب یکی از چیزهایی هست که برای من شخصا خیلی در طراحی اهمیت داره. اما تایپوگرافی متفاوت، وقتی جذاب هست، که با محتوی طرح همخوانی داشته باشه و روند مطالعه کاربر و دسترسیش به محتوی رو زیر سوال نبره. خوشبختانه با وجود تعداد زیادی قلم مختلف در دنیا که برای وب بهینه‌سازی شدن، در زمینه تایپوگرافی پیشرفت‌های خوبی شکل گرفته. ولی متاسفانه در ایران اینطور نیست.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یکی از مهم‌ترین دلایل این مشکل در ایران، عدم وجود تعداد کافی قلم بهینه‌سازی شده برای وب هست. بخاطر همین خیلی از طراح‌ها توی «تمام» طرح‌هاشون از قلم «یکان» استفاده می‌کنن. یکان یکی از قلم‌هایی هست که بخاطر فرم هندسی و ساده‌ای که داره، بهتر می‌شه در وب ازش استفاده کرد و چیزی معادل قلم Helvetica در فارسی هست (از لحاظ مقیاس استفاده و مقدار کاربرد نه از لحاظ ظاهری و خوانایی). بیشتر طراح‌ها بدون توجه به قوانین تایپوگرافی (سایز مناسب قلم برای خوانایی، فاصله خطوط از هم، طول خطوط و تعداد حروف در هر خط، هم‌تراز کردن یا نکردن متون) از قلم یکان و چند قلم محدود دیگه استفاده می‌کنن و در نتیجش خوانایی بیشتر وب‌سایت‌های فارسی از بین می‌بره. دیدید خیلی از وب‌سایت‌هایی که متن‌هاشون پررنگ و طولانی هستند و خطوط به هم چسبیدن و خواناییشون خیلی پایین هست.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;پارالاکس&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://boy-coy.com/&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://sallar.me/wp-content/uploads/2014/05/boy-coy.jpg&quot; alt=&quot;boy-coy&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;طراحی پارالاکس یکی از تکنیک‌هایی هست که حدود ۲ سال پیش به اوج محبوبیتش رسید، اونقدر که صدها راه و روش برای پیاده‌سازیش در وب به وجود اومد و مقالات مختلفی در موردش نوشته شد و تقریبا تمام طراح‌های وب حداقل یک‌بار از این تکنیک در طرح‌هاشون استفاده کردن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;پارالاکس هم یه جور بازی با اسکرول صفحه هست که عموما به این شکله که وقتی شما به یک جهت، مثلا پایین، حرکت می‌کنید، بخشی از تصاویر یا محتوی با یک سرعت متفاوت (تندتر یا کندتر) در جهت مخالف اسکرول شما حرکت می‌کنن تا جلوه بصری پارالاکس به وجود بیاد. ممکنه که این حرکت در جهت مخالف اسکرول نباشه و در جهت موافق ولی با یک سرعت متفاوت باشه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این روش طراحی حالا در دنیا به سرعت داره محبوبیتش رو از دست میده و همون کسایی که بیشتر از همه از پارالاکس استفاده می‌کردن، حالا دارن از دیگران برای استفاده از پارالاکس انتقاد می‌کنند. پارالاکس تکنیک طراحی جذابی هست ولی مثل طراحی تخت، باید به شکل و در جای مناسب ازش استفاده کرد تا اون جلوه بصری، تاثیرش رو روی مخاطب بذاره.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/about/8d615d86ac04&quot;&gt;سایت مدیوم&lt;/a&gt; توی هدر مقالات از یه پارالاکس خیلی ملایم استفاده کرده که نشون میده پارالاکس هم در جای مناسب میتونه جذاب باشه.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;فریم‌ورک‌ها&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://getbootstrap.com/&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://sallar.me/wp-content/uploads/2014/05/bootstrap.png&quot; alt=&quot;bootstrap&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یکی از مهم‌ترین اتفاقات چند سال گذشته، پیدایش فریم‌ورک‌های مختلف برای طراحی مثل &lt;a href=&quot;http://getbootstrap.com/&quot;&gt;Bootstrap&lt;/a&gt; و &lt;a href=&quot;http://foundation.zurb.com/&quot;&gt;Foundation&lt;/a&gt; بود. فریم‌ورک‌ها یه مجموعه از اجزای از پیش طراحی شده و قوانین ثابت هستن که به طراح‌ها اجازه می‌دن به سرعت و بدون دردسر طراحی هر جزء یک طرح، به نتیجه مورد نظرشون برسن و کار رو در کوتاه‌ترین زمان ممکن آماده کنن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فریم‌ورک‌ها ذاتا مفید هستن، مثلا برای ساخت یک نمونه اولیه (پروتوتایپ)، محیط مدیریت وب‌سایت که فقط برای تیم مدیریتی وب‌سایت در دسترس هست، وب‌سایت‌های داخلی سازمان‌ها و موارد مشابه، خیلی به صرفه‌تر و عاقلانه‌تر هست که به جای طراحی از پایه، از یه فریم‌ورک مثل بوت‌استرپ یا بهتر، Foundation (یا فریم‌ورک‌های دیگه مثل &lt;a href=&quot;http://semantic-ui.com/&quot;&gt;Semantic UI&lt;/a&gt; استفاده بشه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مشکل اصلی از اونجا شروع شد که طراح‌ها بدون تغییر دادن اساسی فریم‌ورک‌ها، از اون‌ها در طرح‌های اصلیشون استفاده کردن، برای اینکه کارشون به سرعت انجام بشه و خیلی دردسر طراحی نداشته باشن. در نتیجه کل اینترنت به سرعت پر شد از سایت‌هایی که تا حدود زیادی به هم شبین بودن. و الان هم هستن. و این خیلی دردناک هست که وقتی وب‌سایتی رو باز کنی و ببینی که شبیه تمام وب‌سایت‌های دیگست. طراح‌ها با وجود این فریم‌ورک‌ها تنبل شدن و دیگه به خودشون زحمت خلاقیت و طراحی نمی‌دن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یکی از اتفاقات ناراحت‌کننده اخیر این بود که وب‌سایتی به نام &lt;a href=&quot;http://designmodo.com/&quot;&gt;DesignModo&lt;/a&gt; به تقلید از طراحی &lt;a href=&quot;https://layervault.com/&quot;&gt;Layervault&lt;/a&gt; یه فریم‌ورک طرح کرد به اسم &lt;a href=&quot;http://designmodo.github.io/Flat-UI/&quot;&gt;Flat UI&lt;/a&gt; که روی فریم‌ورک بوت‌استرپ سوار می‌شه و طراح‌های تنبل و ذوق‌زده، به سرعت در تمام طرح‌هاشون از این فریم‌ورک استفاده کردن و بازهم خیلی از وب‌سایت‌ها شبیه هم شدن. حتی اون‌هایی که از خود Flat UI استفاده نکردن، از رنگ‌هاش توی طرح‌هاشون استفاده کردن و وب‌سایت‌هایی که ظاهرشون شبیه بوت‌استرپ نبود، رنگ این فریم‌ورک رو به خودشون گرفتن.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;انیمیشن‌های CSS3&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://sallar.me/wp-content/uploads/2014/05/scr_01.gif&quot; alt=&quot;Flat Preloaders from Codrops&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مرورگرها روز به روز پیشرفته‌تر می‌شن و از امکانات جدید HTML5 و CSS3 پشتیبانی می‌کنن. یکی از مهم‌ترین قابلیت‌های CSS3 امکان استفاده از انیمیشن‌های روان و جذاب هست، کارهایی که قبلا خیلی سخت با جاواسکریپت قابل انجام بودن، حالا به راحتی و با یه خط کد CSS امکان‌پذیر شدن و برای همین خیلی از طراح‌ها دوست دارن توی طرح‌هاشون از انیمیشن استفاده کنن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اما این علاقه به جایی رسیده که توی بیشتر وب‌سایت‌های امروزی، نشانگر ماوس رو روی هرچیزی در صفحه ببرید، حرکت می‌کنه! حتی چیزهایی که هیچ کاری انجام نمی‌دن و از لحاظ معنایی اهمیت خاصی ندارن، انیمیشن دارن و تکون می‌خورن. این استفاده نابجا از انیمیشن ۲ مشکل اساسی به همراه داره: ۱- تمرکز کاربر با وجود این همه عنصر متحرک در صفحه از بین می‌ره و نمی‌تونه روی محتوای اصلی به درستی تمرکز کنه و ۲- سرعت اجرای صفحه توسط مرورگر و پیمایشش توسط کاربر به شدت پایین میاد. هربار که کاربر اسکرول می‌کنه، و محتوای صفحه از زیر نشانگر ماوسش رد می‌شن، مرورگر مجبوره پیکسل به پیکسل همه چیز رو دوباره در صفحه ترسیم کنه و این موضوع شاید در کامپیوترهای قوی به چشم نیاد، ولی کامپیوترهای ضعیف‌تر رو حسابی اذیت می‌کنه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;پس بهتره از انیمیشن‌ها به درستی و در جاهایی که واقعا بهشون نیاز هست استفاده بشه. مثلا چه لزومی داره که وقتی ماوس میره روی یه لینک، اون لینک به صورت سه بعدی بچرخه و دوباره همون متن در یک بعد دیگه با انیمیشن نمایش داده بشه؟ این کار غیر از بحث جلوه بصری، چه خاصیت اضافه‌ای برای کاربر داره غیر از اینکه حواسش رو پرت می‌کنه؟ همین حالا هم وب پر هست از تصاویر و تبلیغات متحرک که تمرکز کاربرا رو مختل می‌کنه، ما به عنوان طراح وظیفمون این هست که این تمرکز رو برگردونیم به جایی که باید باشه، نه اینکه خودمون هم باعث از بین رفتنش بشیم.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;فیلم‌های تکرار شونده در پس زمینه&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.extremeheadphones.com/&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://sallar.me/wp-content/uploads/2014/05/53150dc113c0e.jpg&quot; alt=&quot;53150dc113c0e&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فیلم‌های کوتاه ۱۰ ثانیه‌ای که به جای عکس به عنوان پس‌زمینه در وب‌سایت‌ها استفاده می‌شن، یکی از ترندهای جدید در طراحی هستن. این فیلم‌ها تقریبا بعد از معرفی شدن سرویس &lt;a href=&quot;http://vine.co&quot;&gt;Vine&lt;/a&gt; در طراحی بکار برده شدن و هنوز هم ازشون استفاده می‌شه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این یکی از ترندهای جذاب هست، ولی باز هم داره به سرعت داره ازش استفاده سوء میشه، تموم وب‌سایت‌ها دارن پر می‌شن از فیلم‌هایی که همش تکرار می‌شن و مانع تمرکز روی محتوی هستن.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;اهمیت طراحی&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;مرورگرها هر روز درحال پیشرفته‌تر شدن هستن و کارهای جدیدتر و پیچیده‌تری رو می‌شه باهاشون انجام داد خیلی خیلی‌هاشون چشم‌نواز هم هستن و از لحاظ فنی جذاب. ولی آیا ما برای مرورگرها طراحی می‌کنیم یا برای آدم‌ها؟ این سوالی هست که هر طراحی باید از خودش بپرسه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.fashionillustrationgallery.com/store/gladys-perint-palmer-ungaro-ss-2002/&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://sallar.me/wp-content/uploads/2014/05/christies02.jpg&quot; alt=&quot;christies02&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ترند/مد شدن چیزی، دلیل بر خوب بودن اون چیز در هر شرایطی نیست. تصور کنید که در خیابون قدم می‌زنید و همه آدم‌ها مثل هم لباس پوشیدن (این اتفاق خیلی زیاد در کشوری مثل ایران می‌افته) و شبیه هم آرایش کردن؛ مطمئنم که خندتون می‌گیره یا حرصتون در میاد که هیچ‌کس از خودش خلاقیتی نداشته و همه از هم پیروی کردن. مثلا کسی که رنگ قرمز بهش اصلا نمیاد، چون قرمز مد هست، قرمز پوشیده با اینکه اون رنگ چهرش رو زیبا نشون نمیده. همین اتفاق در وب یا هرچیز دیگه‌ای ممکنه بیفته. اینکه شما می‌تونید از انیمیشن، پارالاکس یا فونت یکان استفاده کنید، دلیل خوبی نیست برای اینکه تو تمام طرح‌هاتون اینکارو بکنید. رب گوجه فرنگی ممکنه بعضی از غذاها رو خوش‌طعم کنه، ولی همه غذاها رو خوش‌طعم نمی‌کنه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شما به عنوان طراح وظیفتون اینه که در مرحله اول مشکلات موجود رو پیدا کنید و در مرحله دوم، برای حلشون راه‌حل پیدا کنید. مهم‌ترین بخش یک وب‌سایت محتوی و پیام اون هست و اینکه این‌ها رو چطور به مشتری منتقل کنید. از خودتون بپرسید که آیا ترندهای موجود برای انتقال این پیام به شما کمکی می‌کنن یا اینکه فقط تمرکز کاربر رو از بین می‌برن؟ به این فکر نکنید که چون طراح‌های دیگه دارن از پارالاکس استفاده می‌کنن، پس اگر شما اینکارو نکنید از قافله عقب می‌مونید؛ دوست دارید تو خیابون لباسی تنتون باشه که بهتون بیاد و شما رو با شخصیت و زیبا نشون بده یا لباسی که بهتون نمیاد ولی همزمان با مد روزه؟ مهم نیست که الان طراح‌ها دارن از پارالاکس انتقاد می‌کنن، اگر فکر می‌کنید برای انتقال پیام و زیبایی در طرحتون بهتون کمک می‌کنه، ازش استفاده کنید.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;videoWrapper&quot;&gt;&lt;iframe src=&quot;http://embed.ted.com/talks/milton_glaser_on_using_design_to_make_ideas_new.html&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;به جای دنبال کردن ترندهای روز، کاربرد هر سبک در طراحی رو یاد بگیریم و درکشون کنیم که بتونیم جایی که بهشون نیاز هست ازشون استفاده کنیم. ما به عنوان طراح باید مینیمالیسم رو درک کنیم و بدونیم که کجا نباید مینیمال بود، کاربرد رنگ‌ها و روان‌شناسیشون رو بدونیم، قواعد تایپوگرافی رو یاد بگیریم و رعایتشون کنیم، بتونیم از طبیعت و محیط اطرافمون و آدم‌ها برای طراحی الهام بگیریم و از هر سبک متناسب با کاری که می‌خوایم بکنیم بهره ببریم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;طراحی زیر مجموعه هنر هست، و در هنر، این ذوق، سلیقه، دانش و شناخت هنرمند از جهان پیرامونش هست که باعث خلق اثر هنری می‌شه. هیچ قانونی وجود نداره که بگه شما نمی‌تونید در طراحی فلت از تصاویر تار، گردینت، گوشه گرد و سایه ملایم استفاده کنید، این شما هستید که طرحتون رو خلق می‌کنید، و شما هستید که باید بدونید که مخاطبتون به چی نیاز داره.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;حرف آخر&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;من هم به نوبه خودم اشتباهات زیادی رو در طرح‌هام مرتکب شدم و حتی خیلی وقت‌ها روی موج ترندها سوار شدم و بدون توجه به نیاز مخاطب، طرحم رو پر کردم از چیزهایی که برای طرح هیچ سودی نداشتن. هیچ طراحی نمی‌تونه ادعا کنه که از روز اول تونسته طرح‌های عالی و بدون نقص خلق کنه و هیچ اشتباهی در کارش نداشته تاحالا. در طراحی هیچ چیز سفید یا سیاه نیست و نمیشه با قاطعیت گفت که چیزی درست هست یا غلط؛ هر طراحی یه نوع نگاه و دید داره نسبت به جهان پیرامونش و همین دید متفاوتش هست که باعث خلق طرح‌های نو می‌شه.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;videoWrapper&quot;&gt;&lt;iframe src=&quot;https://player.vimeo.com/video/12793996?title=0&amp;amp;byline=0&amp;amp;portrait=0&quot; height=&quot;364&quot; width=&quot;640&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;ولی مهم‌ترین چیز اینه که «اصل» باشیم. خودمون باشیم. از کار دیگران الهام بگیریم، ایده بگیریم، ولی خودمون رو محدود نکنیم به مد روز. مدها میان و میرن و این طرح و اثر ماست که باید با گذر زمان اصالتش رو حفظ کنه. تاحالا فکر کردید که چرا بعضی محصولات بعد از گذشت ده‌ها سال از زمانی که طراحی شدن، هنوز هم جذابن؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;.size-full{
    max-width: 100%;
    height: auto;
}.videoWrapper {
    position: relative;
    padding-bottom: 56.25%;
    height: 0;
    margin-bottom: 1em;
}.videoWrapper iframe {
    position: absolute;
    top: 0;
    left: 0;
    width: 100%;
    height: 100%;
}&lt;/style&gt;&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2014-05-03 02:30:33</pubDate>
          <link>/miratest/sallarblog/2014/05/03/web-design-trends/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/sallarblog/2014/05/03/web-design-trends/</guid>


        <category>
          
            نقد
            ,
            طراحی رابط کاربری
            ,
            تایپوگرافی
            
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>کوله‌پشتی</title>
          <description>&lt;p&gt;چند روز پیش &lt;a href=&quot;http://thecoach.ir/&quot;&gt;امیر مهرانی&lt;/a&gt; عزیز بهم ایمیل داد و دعوت کرد ازم که تو بازی وبلاگی «کوله‌پشتی» شرکت کنم. اون ازم پرسیده بود که آیا چه چیزهایی رو از امسال با خودم می‌برم تو سال نو و در کل چی یاد گرفتم؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;جواب به این سوال کمی سخت هست و طولانی. ولی من چون دنبال بهانه‌ای بودم تا یه مطلب شخصی بنویسم تو وبلاگم، ازش استقبال می‌کنم و سعی می‌کنم تو این مطلب تا جایی که امکان داره بنویسم در جواب این سوال.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سال ۹۲ رو من می‌تونم تقسیم کنم به دو بخش: شکست‌های بزرگ کاری، پیروزی‌های بزرگ شخصی.&lt;/p&gt;

&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;

&lt;h3&gt;شکست‌ها و موفقیت‌های کاری&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;با این که امسال با &lt;a href=&quot;http://sallar.me/1392/01/04/new-year-resolutions/&quot; title=&quot;سال نو، اهداف نو&quot;&gt;آرزوهای بزرگ&lt;/a&gt; شروع شد —آرزوها و اهدافی که بخاطرشون از کار قبلیم استعفا دادم— ولی بعدا اتفاقاتی افتاد که تمام این اهداف (یا حداقل بیشترشون) به شکست تبدیل بشن. شاید از دید کسی که داره از بیرون به قضیه نگاه می‌کنه (یا شریک‌های کاری سابقم) این پروژه‌ها و کسب‌وکارها شکست محسوب نشن، ولی برای من بودن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;به نظر میاد که در انتخاب نوع کارهایی که می‌خوام بکنم و آدم‌هایی که میخوام باهاشون همکاری کنم، دچار مشکل هستم. حالا می‌دونم که برای شروع یه کسب‌وکار، باید آشنایی کافی داشته باشی با کاری که قرار هست انجام بدی و کسایی که می‌خوای باهاشون کار کنی. وقتی تناسب بین توانایی‌ها و شخصیت آدم و این دو مورد برقرار نباشه، نتایج نامناسبی حاصل می‌شه که هم برای ۲ طرف و هم برای اون کسب‌وکار باعث دردسر و در نهایت شکست می‌شه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من امسال دو تصمیم اساسی در زمینه کاری گرفتم، یکی تاسیس گروه &lt;a href=&quot;http://sallar.me/1392/04/10/ladybug/&quot; title=&quot;کفشدوزک&quot;&gt;زیگ‌زاگ‌لب&lt;/a&gt; به همراه یکی از دوستانم و دومی، شروع کار روی استارت‌آپ آکوپیو که قبلا در مورد هر دو توضیح داده بودم. متاسفانه به دلایلی که بالاتر شرح دادم، هیچکدوم از این دو تصمیم در نهایت برای من تبدیل به اون چیزی نشدن که دلم میخواست. انتظاراتی که من داشتم از این تصمیمات با واقعیت منطبق نبودن و من هم حاضر نبودم یک سری واقعیت‌ها رو قبل از شروع ببینم و دچار خوشبینی بیش از حد بودم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://sallar.me/wp-content/uploads/2014/03/work2.jpg&quot; alt=&quot;rwdconf92&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اما خب تمام تصمیماتم بد از آب در نیومدن، کارهای دیگه‌ای کردم، مثل شرکت در رویدادهای مختلف به عنوان &lt;a href=&quot;http://sallar.me/1392/12/11/the-last-startup-weekend/&quot; title=&quot;استارتاپ‌ویکند آخر&quot;&gt;مربی&lt;/a&gt; یا &lt;a href=&quot;http://sallar.me/1392/08/10/svg-presentation-and-phonegap-workshop-files/&quot; title=&quot;فایل‌های ارائه SVG و کارگاه‌ Phonegap&quot;&gt;سخنران&lt;/a&gt; (ارائه‌دهنده واژه مناسب‌تریه فکر کنم)، &lt;a href=&quot;http://sallar.me/1392/07/11/html5-and-css3-workshop/&quot; title=&quot;کارگاه آموزش HTML5، CSS3 و تایپوگرافی در وب&quot;&gt;برگزاری دوره آموزشی HTML5/CSS3&lt;/a&gt; و &lt;a href=&quot;http://sallar.me/1392/08/22/first-rwd-conference-in-iran/&quot; title=&quot;اولین همایش تخصصی طراحی واکنش‌گرا&quot;&gt;همایش تخصصی طراحی واکنش‌گرا&lt;/a&gt; با همکاری &lt;a href=&quot;https://twitter.com/majidalavizadeh&quot;&gt;مجید علوی‌زاده&lt;/a&gt; عزیز، شروع &lt;a href=&quot;http://sallar.me/1392/09/06/asre-ertebat-article-issue-1/&quot; title=&quot;بررسی وب‌سایت‌های سازمانی در ایران / شماره ۱: مشخصات یک وب‌سایت زیبا و کاربردپذیر&quot;&gt;نوشتن در هفته‌نامه عصرارتباط&lt;/a&gt;، و شروع همکاری با &lt;a href=&quot;http://abanegan.com&quot;&gt;آبانگان&lt;/a&gt; و دوست خوبم &lt;a href=&quot;https://twitter.com/shayan&quot;&gt;شایان نوبرانی&lt;/a&gt;. از تمام این تصمیمات راضی هستم و خوشحالم که این موارد تحت تاثیر شکست‌های دیگه قرار نگرفتن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اگر بخوام این بخش رو جمع‌بندی بکنم و بگم که چه چیزهایی می‌خوام از لحاظ کاری با خودم به سال ۹۳ ببرم، باید بگم که شکست‌ها همیشه بد نیستن. با اینکه اون لحظه‌ای که بهت خبر می‌دن که شکست خوردی انگار که دنیا رو سرت خراب می‌شه و از ته دل ناراحت می‌شی، اما کمی که از ماجرا دور می‌شی می‌بینی که واقعا هر شکست مقدمه‌ای هست برای پیروزی‌های بعدی. چرا که به دست آوردن تجربه و پیدا کردن راه اشتباه، از جمله بزرگترین پیروزی‌ها هستن و بسیار ارزشمندن. مطمئن هستم توی تصمیماتی که سال ۹۳ خواهم گرفت، اشتباهات امسال رو تکرار نمی‌کنم و البته قدر تصمیمات درستم رو بیشتر می‌دونم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;باورم این هست که برای نزدیک شدن به پیروزی، باید شکست‌ها رو پذیرفت.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;موفقیت‌های شخصی&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;امسال برای من سال بزرگ خودشناسی بود. خرداد امسال من مطلبی نوشتم با عنوان &lt;a href=&quot;https://medium.com/what-i-learned-today/8ad916ae2da9&quot;&gt;It’s not worth it&lt;/a&gt; و توی اون مطلب به صورت خلاصه به مشکلاتم اشاره کرده بودم. اون مطلب بهانه‌ای شد برای اینکه شروع کنم به بیشتر شناختن خودم. اینکه چه چیزهایی برام ارزش داره و چه چیزهایی نه، و مرز تواناییم کجا هست و آیا می‌ارزه که خودم رو برای هرچیزی تا لبه مرز ببرم؟ آیا تمام افرادی که براشون وقت و انرژی می‌ذارم ارزش این وقت و انرژی رو دارن و برعکس، آیا به کسایی که باید بیشتر توجه می‌کنم به اندازه کافی توجه می‌کنم و براشون زمان می‌ذارم یا نه؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://sallar.me/wp-content/uploads/2014/03/personal.jpg&quot; alt=&quot;personal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حالا جواب این سوال‌ها رو می‌دونم. اما تنها و به همین سادگی به این جواب‌ها نرسیدم. علاوه بر &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Sharareh_&quot;&gt;شراره&lt;/a&gt; عزیزم که مثل همیشه و تحت هر شرایطی با من بوده، بهم بزرگ‌ترین کمک‌هارو کرده، در کنارم سختی‌ها رو تحمل کرده و شادی‌ها رو باهام جشن گرفته، و مادرم، امسال با دوستان با ارزشی آشنا شدم که با دلسوزی تمام برام وقت گذاشتن و همراه و دوست و مربیم بودن. خیلی وقت‌ها حس تنهایی کردم ولی به دادم رسیدن و بهم نشون دادن که تنها نیستم. این بزرگ‌ترین نعمتی هست که هر آدمی تو زندگیش می‌تونه داشته باشه. ولی رازش اینه که گاردمون رو پایین بیاریم و کمک بخوایم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یکی از مهم‌ترین چیزهایی که امسال یاد گرفتم این بود که نفرت و عصبانیت رو از وجودم ببرم بیرون و در مقابله با شرایط ناراحت کننده، سعی کنم به جای دیدن نقاط منفی و عصبانی شدن، با آرامش فکر کنم و تصمیم بگیرم. این موضوع دو تا خاصیت خیلی بزرگ داره، یکی اینکه باعث می‌شه خود آدم آروم بمونه و حس بهتری نسبت به شرایط داشته باشه، و دوم اینکه در برخورد با آدم‌های دیگه عصبانی و پرخاشگر (Aggressive) به نظر نیاد و جلوه اجتماعی و کاریشو حفظ کنه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من پارسال فکر می‌کردم کار اهمیت بیشتری از روابط اجتماعی و شخصی داره و اینکه اگر حالا به اندازه کافی (و بیشتر از کافی) کار نکنم، دیگه هیچوقت تو زندگیم فرصت برای کار ندارم. ولی کاملا اشتباه می‌کردم. امسال فهمیدم که کار، روابط کاری و شغلی، اعتبار کاری و پول، همه در درجه‌های بعدی اهمیت هستن نسبت به روابط شخصی و دوستانه و لبخند زدن به آدم‌های دیگه. متاسفانه اینترنت و در زیرمجموعش، شبکه‌های اجتماعی، آدم‌ها رو عصبانی می‌کنن و یا حداقل عصبانی نشون می‌دن نسبت به واقعیتشون و همچنین این واقعیت تلخ که زندگی همه ماها به شدت گره خورده با اینترنت، باعث شدن که روابط انسانی و عاطفیمون نسبت به همدیگه هر روز کمرنگ‌تر از روز قبل بشه. شبکه‌های اجتماعی مثل توییتر با اینکه پر از آدم‌ها و روابط مجازی هستن، هیچوقت نمی‌تونن جای روابط دوستانه و واقعی رو بگیرن، برای همین نباید بذاریم که این روابط کمرنگ بشن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;با درک این موارد و پیدا کردن جواب سوال‌هایی که اول این بخش مطرح کردم، حالا می‌دونم که چه چیزهایی ارزش دارن و می‌تونم بذارمشون تو کوله‌پشتیم و باهم بریم توی سال ۹۳. امسال خودم و عزیزانم رو بهتر شناختم و حالا کسی هستم که بیشتر لبخند می‌زنه، آرامش داره و به راحتی عصبانی نمی‌شه و می‌تونه مسایل رو بر اساس اهمیتشون درجه‌بندی کنه؛ همه این‌ها یعنی پیش رفتن به سمت موفقیت در زندگی شخصی.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://sallar.me/wp-content/uploads/2014/03/new-year-93.png&quot; alt=&quot;new-year-93&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اگر دوست دارید در مورد این مطلب و یا چیزهایی که شما از سال ۹۲ یاد گرفتید باهم حرف بزنیم، خوشحال می‌شم که در &lt;a href=&quot;http://branch.com/b/the-backpack/invite_link/SkWBmNp7l7fAaw&quot;&gt;صفحه برنچ این نوشته کامنت بذارید&lt;/a&gt;؛ مشتاقانه منتظر خوندن تجربیات شما هستم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سال نو پیشاپیش مبارک،
سالار.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2014-03-17 00:52:00</pubDate>
          <link>/miratest/sallarblog/2014/03/17/the-backpack/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/sallarblog/2014/03/17/the-backpack/</guid>


        <category>
          
            یاد‌داشت‌ها
            
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>استارتاپ‌ویکند آخر</title>
          <description>&lt;p&gt;حدود ۲ سال هست که رویدادهای &lt;a href=&quot;http://startupweekend.org/&quot;&gt;Startup Weekend&lt;/a&gt; در ایران برگزار می‌شن، گاهی همزمان با دنیا (رویداد &lt;a href=&quot;http://www.globalstartupbattle.co/&quot;&gt;Global Startup Battle&lt;/a&gt;) و این اتفاق خوبی هست. ایران بعد از آمریکا و انگلستان، سومین کشور از لحاظ پیشرفت تعداد رویدادهای استارتاپ‌ویکند در دنیا هست الان.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://live.startupweekend.ir/&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://sallar.me/wp-content/uploads/2014/03/814628625_637444527_IMG_0302.jpg&quot; alt=&quot;Startup Weekend Tehran&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برای ۵ تا از این رویدادها در تهران، اصفهان، تبریز و ساری ازم دعوت شد که به عنوان مربی شرکت کنم و من غیر از رویداد اصفهان توی بقیشون شرکت کردم. به این امید که بتونم به کسانی که شرکت می‌کنن کمک کنم تا توی کسب‌و‌کار آیندشون موفق باشن و یا چیزی یاد بگیرن که بعدا به دردشون بخوره. از نظر خودم حضورم توی این رویدادها گاهی مفید بوده. حداقل برای چند نفر محدود. برای همین چند روز پیش توی استارتاپ‌ویکند دانشگاه تهران هم که هفتمین رویداد در تهران هست به عنوان مربی فنی شرکت کردم.&lt;/p&gt;

&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;ولی متاسفانه، این آخرین رویداد استارتاپ‌ویکند بود که من شرکت کردم. کسی رو ترغیب به شرکت نکردن نمی‌کنم ولی من دلایل خودم رو دارم:&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;فایده / ضرر برای مربی‌ها&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;من به عنوان مربی در این رویدادها شرکت کردم. وظیفه مربی‌ها اینه که تیم‌ها رو بدون کمک مستقیم، راهنمایی کنن و جریان فکریشون رو جهت بدن و باعث بشن که از توانایی‌هاشون استفاده کنن. تیم‌ها در طول ۵۴ ساعت با کمک مربی‌ها، ایدشون رو از مرحله ایده به مرحله اجرا می‌رسونن و در آخر بر اساس ارائه‌شون داوری می‌شن و رتبه ۱ تا ۳ رو کسب می‌کنن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اما این وسط چی به مربی‌ها می‌رسه؟ در پایان ۵۴ ساعت، در مراسم اختتامیه یک لوح تقدیر (مدرک حضور) به مربی‌ها داده می‌شه و با احضارشون روی سن، از زحماتشون تشکر می‌کنن. البته دیده شده توی بعضی از رویدادها حتی اون مدرک حضور هم به مربی‌ها داده نشده. حالا این مدرک چه ارزشی داره؟ به طور خلاصه: هیچ ارزشی. توی رزومه حرفه‌ای نمیشه از مدرک مربی‌گری استارتاپ‌ویکند استفاده خاصی کرد و یا به صورت پررنگ از این سمت به عنوان توانایی یاد کرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://sallar.me/wp-content/uploads/2014/03/001.jpg&quot; alt=&quot;certificate&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;از لحاظ Personal Branding یا برند شخصی، مربی‌گری توی استارتاپ‌ویکند ارزش خاصی نداره، چون وظیفه مربی‌ها توی رسانه‌ها و در طی مراسم افتتاحیه و اختتامیه انقدر پررنگ نیست که خبرساز بشه یا توجه کسی رو به خودش جلب کنه. برای همین خیلی‌ها مربی می‌شن و اگر خودشون چیزی نگن، کسی هم متوجه نمی‌شه که اصلا این‌ها کی بودن و چه کار می‌کردن؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;کسی که به عنوان مربی شرکت می‌کنه، سه روز از زندگیش رو که می‌تونه صرف کارهای بهتر کنه، به این رویداد اختصاص می‌ده و در نهایت فقط خستگی زیاد (و خستگی سفر اگر رویداد شهر دیگه‌ای باشه) براش می‌مونه. نه پولی دریافت کرده که گوشه‌ای از خستگیش رو جبران کنه نه از لحاظ پیشرفت کاری براش ارزشی داشته.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;رابطه شرکت‌کننده‌ها و مربی‌ها&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;تو این قسمت در مورد مربی‌های فنی می‌خوام صحبت کنم نه مربی‌های کسب‌و‌کار. چون مربی‌های کسب‌وکار همیشه بین شرکت‌کننده‌ها از محبوبیت خاصی برخوردارن به دلایلی.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;متاسفانه اغلب شرکت‌کننده‌های فنی (گرافیک و برنامه‌نویسی) توی شهرهای بزرگ‌تر مثل تهران، از اعتماد به نفس کاذبی رنج می‌برن و فکر می‌کنن کسی که اومده اونجا مربی شده، اولا اومده کسب اعتبار کنه و دوما توانایی اینو نداره چیزی بهشون یاد بده. برای همین نه سوال می‌پرسن خودشون و نه وقتی ازشون سوال می‌شه در مورد کارشون به درستی و صراحت جواب می‌دن و بیشتر سعی می‌کنن کارشون رو بزرگ‌تر و مهم‌تر از چیزی که هست جلوه بدن. برای مثال، توی همین رویداد آخر، یکی از برنامه‌نویس‌ها گفت: من برنامه‌نویس برتر ایرانم! و تیم دیگه‌ای ادعا می‌کرد که ۳ سال هست روی Augmented Reality کار می‌کنه. سوال اینه که اگر همه حرفه‌ای هستن، چرا رویداد «آموزشی/تجربی» شرکت می‌کنن؟ برای نسکافه‌اش؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وقتی من به عنوان مربی ۳ روز زندگیم رو اختصاص می‌دم به کمک کردن به آدم‌های دیگه، حداقل انتظارم ازشون این هست که اگر کمکی هم نمی‌خوان، با احترام برخورد کنن و طوری رفتار نکنن که انگار غیر از خودشون کسی چیزی بلد نیست. این مشکل رو من تو تبریز و ساری کمتر دیدم و کسایی که شرکت کرده بودن واقعا می‌خواستن چیزی یاد بگیرن و از «سوال پرسیدن» هم ترسی نداشتن. در واقع غرورشون رو گذاشته بودن کنار تا از کمک آدم‌هایی که اونجا بودن استفاده کنن.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;اهمیت و ارزش ایده‌ها و پروژه‌ها در آینده&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;واقعیت این هست که استارتاپ‌ویکند یه رویداد آموزشی هست و محیطی هست که آدم‌ها بیشتر با تجربه (Experience) و محیط یک استارتاپ آشنا بشن و بیشتر ایده‌هایی که تو این رویدادها مطرح می‌شن و یا حتی برنده می‌شن، بعد از اتمام رویداد منحل می‌شن و دیگه کسی بهشون توجه نمی‌کنه (غیر از چند تای محدود که داستانشون به کل فرق داره). قرار نیست همه پروژه‌ها در دنیای واقعی معرفی بشن و یا حتی به مرحله اجرایی برسن. چون خیلی از تیم‌ها در طی این ۳ روز حتی به خودشون زحمت اجرای یه MVP واقعی رو هم نمی‌دن و ته پیاده‌سازیشون در محیط فوتوشاپه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این که استارتاپ‌ویکند یه محیط خوب برای تجربه چیزهای جدید و آشنا شدن با آدم‌های جدید و ساختن ارتباط هست، شکی درش نیست و خیلی هم مفیده، ولی اینکه تصور کنی این ایده‌ها در آینده موفق می‌شن یا حتی ادامه پیدا می‌کنن در بیشتر موارد تصور کاملا اشتباهی هست.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;رویداد آخر&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;استارتاپ‌ویکندی که چند روز پیش برگزار شد آخرین رویدادی هست که من افتخار شرکت درش رو داشتم. از برگزارکننده‌های تمام رویدادها هم همیشه تشکر کردم و حالا هم می‌گم ممنونم ازشون بابت فراهم کردن شرایط برگزاری چنین رویدادهایی که معمولا خیلی هم سخت هستن. مخصوصا رویداد تبریز که یکی از بهترین استارتاپ‌ویکندهایی بود که من درش شرکت داشتم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مهم‌ترین سودی که استارتاپ‌ویکند برای من داشته و از این بابتش خیلی خوشحالم، فرصتی بوده که برای ارتباط با دوستانم داشتم. ارتباط با آدم‌های جدید و یاد گرفتن ازشون. رویداد ساری باعث شد که من به چند نفر از مهم‌ترین افراد حال حاضر زندگیم بیشتر نزدیک بشم و بتونم باهاشون ارتباط بهتری برقرار کنم. از این موضوع خیلی خوشحالم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;متاسفانه در آخرین رویداد تهران هفته پیش، من نتونستم کار خاصی بکنم و بیشتر زمانم به چرخیدن توی محیط دانشکده فنی دانشگاه تهران و یا قهوه خوردن و تو اینترنت چرخیدن گذشت و حتی فرصت کار روی پروژه‌های خودم رو هم نداشتم چون زمانم کاملا بدون استفاده سپری شد و در نهایت هم فقط خستگیش به جونم موند. در کل فقط ۲ تیم از ۱۰ تیم شرکت‌کننده از من سوال پرسیدن و اون هم فقط یک بار. تصور می‌کنم که حضور من در چنین رویدادهایی بیشتر برای شخص خودم ضرر به همراه داره تا سود برای خودم یا دیگران. ترجیح می‌دم که آخر هفته‌هام رو با کارهایی پر کنم که برای زندگی شخصی و کاریم بیشتر مفید هستن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ممنون از اینکه وقت گذاشتید و این مطلب رو مطالعه کردید.
سالار.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2014-03-02 15:46:01</pubDate>
          <link>/miratest/sallarblog/2014/03/02/the-last-startup-weekend/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/sallarblog/2014/03/02/the-last-startup-weekend/</guid>


        <category>
          
            یاد‌داشت‌ها
            
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>بازی‌وبلاگی: هفته کپی‌رایت</title>
          <description>&lt;p&gt;بعد از نوشتن مطلب چند روز پیشم در مورد &lt;a href=&quot;http://sallar.me/1392/10/19/copyright/&quot; title=&quot;قانون کپی‌رایت و فرهنگ رعایت آن&quot;&gt;قانون کپی‌رایت و وضعیتش&lt;/a&gt; تو ایران، با بازخوردهای جالبی مواجه شدم. ولی خب این واکنش‌ها به کنار، &lt;a href=&quot;http://jadi.net/2014/01/copyright-fantastics/&quot;&gt;جادی عزیز در وبلاگش در مورد کپی‌رایت نوشته&lt;/a&gt; و پیشنهاد داده که به عنوان یک بازی وبلاگی، یک هفته در مورد کپی‌رایت مطلب بنویسیم. این پیشنهاد خیلی خوبی هست چرا که باعث می‌شه آگاهی کلی جامعه نسبت به کپی‌رایت و اهمیتش در بقای جامعه بالاتر بره.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برای همین من هم تصمیم گرفتم چند تا مطلب دیگه در مورد کپی‌رایت اینجا بنویسم. امیدوارم شما هم اینکارو توی وبلاگ‌هاتون بکنید و لینک مطلب رو &lt;a href=&quot;http://branch.com/b/copyright-week/invite_link/84keEeWbm9xt_g&quot;&gt;در این صفحه برای من بفرستید&lt;/a&gt; یا اینکه توی مطلب جادی کامنت بذارید.&lt;/p&gt;

&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;

&lt;h2&gt;قانون کپی‌رایت&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;موضوعی که من تو مطلب قبل باید مفصل‌تر عنوان می‌کردم و بخاطر طولانی شدن مطلب نتونستم این کارو بکنم، موضوع تصمیم‌گیری در مورد کپی‌رایت هست. اینکه چه کسی حق داره تصمیم بگیره که قانون کپی‌رایت کجا باید وضع بشه و کجا اجرا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بذارید نقض قانون کپی‌رایت رو براتون ساده‌تر شرح بدم: نقض قانون کپی‌رایت یعنی &lt;strong&gt;دزدی&lt;/strong&gt;. همه ما در زندگیمون کوچیک یا بزرگ دزدی کردیم. حالا ممکنه این دزدی کش رفتن یه هزار تومنی از کیف والدینمون باشه تا دزدی‌های بزرگتر که تخصصش رو افراد دیگه‌ای دارن. دزدی یعنی چی؟ &lt;a href=&quot;http://fa.wikipedia.org/wiki/%D8%AF%D8%B2%D8%AF%DB%8C&quot;&gt;ویکیپدیا&lt;/a&gt; در مورد دزدی این رو نوشته:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;دزدی&lt;/strong&gt; یا سرقت در حقوق کیفری به گرفتن غیرقانونی اموال دیگران بدون رضایت آنها می گویند. به کسی که عمل دزدی را انجام می دهد &lt;strong&gt;دزد&lt;/strong&gt; می گویند.
  هرکسی که دزدی می‌کنه، اون دزدی رو به یه طریقی موجه جلوه می‌ده. من پول می‌خواستم بستنی بخرم، مامان پول نمی‌داد، پس از کیفش برداشتم. اشکالی نداره چون مامانمه. یا اینکه دزدی نکردم، قرض گرفتم حالا بعدا می‌ذارم سر جاش. هرطوری من بخوام دزدی رو توجیه کنم، این واقعیت که دزدی کار بد و غیرقانونی‌ای هست رو توجیه نمی‌کنه، دزد در مرحله اول کار بدی کرده، و در مرحله دوم قانون باید مجازاتش کنه.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;در تمام دنیا نقض کپی‌رایت کار بدیه و طبق قانون شامل مجازات می‌شه. حالا تو بعضی کشورها این مجازات شدیدتره و تو بعضی‌ها خفیف‌تر. توی کشور ما نقض کپی‌رایت محصولات ایرانی مجازاتش (اگر به اثبات برسه) باعث می‌شه که کسی که اینکارو کرده دادگاهی بشه، و البته نقض کپی‌رایت محصولات خارجی اهمیت آنچنانی نداره، مگر اینکه خود اون محصولات غیر قانونی باشن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نقض کپی‌رایت هرطوری که باشه دزدی هست و کسی که کپی‌رایت رو نقض می‌کنه همیشه براش بهونه داره. سعی کردم بهونه‌های متداول رو اینجا بنویسم:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;من توانایی خرید فلان نرم‌افزار خارجی یا ایرانی رو نداشتم و به شدت لازمش داشتم، پس غیرقانونی دانلود و ازش استفاده کردم.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من توانایی خرید فلان نرم‌افزار خارجی یا ایرانی رو دارم، ولی مطمئن نیستم که ارزش خرید داشته باشه. اول نسخه غیرقانونیش رو دانلود می‌کنم و اگر پسندیدم، شاید نسخه اصلیش رو بخرم.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ما در ایران هستیم و بخاطر تحریم، امکان خرید فلان نرم‌افزار، فیلم، موسیقی، فونت و غیره رو نداریم. یا اینکه بخاطر ارزش پولی‌مون، چیزی که ۲۰ دلار می‌ارزه برای ما حدود ۷۰ تومن تموم می‌شه پس نمی‌ارزه که بخریمش.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من مطمئن نیستم که مهران مدیری قصد داره مثل قهوه تلخ بپیچونه یا نه. اون همه پول دادیم قهوه تلخ رو خریدیم و آخرش ساختش لغو شد، چه دلیلی داره دوباره این همه پول رو بریزیم تو حلقش وقتی باز هم می‌خواد بپیچونه؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;فلان شرکت ایرانی یا خارجی یا شخص، انقدر پول داره که به پول من نیازی نداره. فرقی نمی‌کنه من بخرم یا نه، پس پولم رو جاهای بهتری خرج کنم. مثلا بدم به کسی که نیاز داره! مثلا چه لزومی داره من ویندوز رو بخرم؟ مایکروسافت خیلی پولداره!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من برای نرم‌افزاری که آزاد (Open Source) نباشه پول خرج نمی‌کنم و فقط حاضرم وقتی پول بدم که منبع (Source Code) اون برنامه در اختیارم قرار بگیره.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;تمام نرم‌افزارهای جهان باید رایگان باشن! انسان آزاد به دنیا اومده و باید از نرم‌افزارهای آزاد استفاده کنه! &lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;(توضیح: بله می‌دونم آزاد و رایگان فرق دارن. لطفا تذکر ندید!)&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;شرکت اپل انحصارطلبه!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;تمام سیستم‌عامل‌ها باید رایگان باشن. همینطوری که لینوکس رایگانه پس ویندوز و مک هم باید رایگان باشن. پس اپل و مایکروسافت انحصار طلبن پس ما پول نمی‌دیم!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;من از کجا بدونم فلان خواننده آلبومش ارزش خرید داره یا نه. اگر مسخره بود فقط یه بار گوش دادم چی؟
و خیلی توجیه‌های دیگه که انقدر زیادن که تو این مطلب نمی‌گنجن. البته تمام این توجیه‌ها «کاملا» اشتباه هستن.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;موضوعی که باید بهش توجه کنیم اینه که «&lt;strong&gt;ما حق این رو نداریم که برای اموال دیگران قیمت و ارزش‌گذاری کنیم&lt;/strong&gt;». حالا خواه اون اموال چیزهای فیزیکی باشن، یا نرم‌افزار، یا موسیقی و یا فکر و ایده. حق قیمت‌گذاری روی اموال با کسایی هست که صاحب اون اموال هستن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ما هیچوقت نمی‌تونیم بگیم که فلان نرم‌افزار انقدری که قیمتشه نمی‌ارزه پس من پول نمی‌دم و ازش استفاده می‌کنم (من چند بار این حرف رو زدم متاسفانه!). اگر قیمت چیزی بالاست و یا به نظرمون ارزش نداره، خب این نظر ما هست و &lt;strong&gt;نباید ازون محصول استفاده کنیم&lt;/strong&gt;. اگر بخوایم بدون رعایت قانون کپی‌رایت، از چیزی استفاده کنیم، دزدی کردیم. نمی‌شه که هم قانون کپی‌رایت رو نقض کنیم و هم از اون اثر استفاده کنیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;رعایت قانون کپی‌رایت همیشه معنیش پرداخت پول نیست. رعایت قانون کپی‌رایت به معنی رعایت قوانینی هست که صاحب اثر برای استفاده از اون اثر تعیین کرده. مثلا من یک نرم‌افزار تولید کردم و دوست دارم اون رو مجانی عرضه کنم، ولی توی قانون کپی‌رایت نرم‌افزارم، ذکر می‌کنم که هرکسی از این نرم‌افزار استفاده کرد جایی، باید زیرش اسم من رو هم بنویسه، همه می‌تونن از نرم‌افزار من استفاده کنن، ولی اگر اسم من رو ننویسن زیرش، &lt;strong&gt;قانون کپی‌رایت&lt;/strong&gt; رو نقض کردن و در واقع مرتکب دزدی شدن. به همین سادگی.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تو مطلب قبلی گفتم، تو این مطلب هم تکرار می‌کنم، من هم مثل خیلی‌های دیگه، بارها مرتکب نقض قانون کپی‌رایت (و دزدی) شدم. کار من درست نبوده و با هیچ دلیلی نمی‌شه توجیهشون کرد. ولی خب امیدوارم من و بقیه بتونیم در آینده، بیشتر به حقوق دیگران احترام بذاریم و این باعث پیشرفت جامعمون بشه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;موفق باشید،
سالار.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2014-01-14 17:22:54</pubDate>
          <link>/miratest/sallarblog/2014/01/14/copyright-week/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/sallarblog/2014/01/14/copyright-week/</guid>


        <category>
          
            یاد‌داشت‌ها
            ,
            نقد
            
        </category>
        </item>
      
        <item>
          <title>قانون کپی‌رایت و فرهنگ رعایت آن</title>
          <description>&lt;p&gt;امروز رفتم مغازه‌ای که دیسک‌های فیلم و سریال می‌فروخت. پرسیدم سریال جدید مهران مدیری دارید؟ گفت که اصلی می‌خوای یا کپی؟ جواب دادم اصلی و اون خندید گفت اصلی می‌خوای چیکار؟ کسی اصلی نمی‌خره که! راستش رو بخواید این حرف خیلی اذیتم کرد. مدتها بود می‌خواستم یه مطلب در مورد قانون کپی‌رایت بنویسم و این اتفاق بهونه‌ای داد دستم که دیگه عقب نندازم نوشتنش رو.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;قانون کپی‌رایت&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;اما کپی‌رایت چیه؟ &lt;a href=&quot;http://fa.wikipedia.org/wiki/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86_%DA%A9%D9%BE%DB%8C_%D8%B1%D8%A7%DB%8C%D8%AA&quot;&gt;توی مدخل ویکی‌پدیا مربوط به کپی‌رایت&lt;/a&gt; (حق تکثیر) این چند خط نوشته شده:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;حق نشر، حقّ تکثیر یا کپی رایت (به انگلیسی: Copyright)، مجموعه ای از حقوق انحصاری است که به ناشر یا پدیدآورنده یک اثر اصل و منحصربه فرد تعلق می گیرد و حقوقی از قبیل نشر، تکثیر و الگوبرداری از اثر را شامل می شود. در بیشتر حوزه های قضایی، حق نشر از آغاز پدیدآمدن یک اثر به آن تعلق می گیرد و نیازی به ثبت اثر نیست.
  به طور خلاصه، اگر کسی اثری خلق کنه (هر چیزی که توسط کسی ابداع، اختراع، کشف یا خلق شده باشه) مالک اون اثر محسوب می‌شه (به شرط اصل بودن اثر) و اگر کسی بدون اجازه و یا بدون ذکر منبع از اثر اون استفاده کنه، صاحب اثر حق این رو به صورت قانونی داره که اون شخص رو مورد پیگرد قضایی قرار بده. البته افراد می‌تونن مالکیت فکری و معنوی آثارشون رو به دیگران منتقل کنن یا اینکه حتی خودشون به افراد اجازه آزاد و بدون نیاز به ذکر منبع از آثارشون رو بدن که در این صورت دیگه حق پیگرد قانونی ازشون گرفته می‌شه. البته قانون کپی‌رایت در کشورهای مختلف یک تاریخ انقضا هم داره که توی بیشتر کشورها حدود ۵۰ تا ۷۰ سال هست و بعد از اون آثار از حمایت قانون کپی‌رایت خارج می‌شن و وارد &lt;a href=&quot;http://fa.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D8%A7%D9%84%DA%A9%DB%8C%D8%AA_%D8%B9%D9%85%D9%88%D9%85%DB%8C&quot;&gt;مالکیت عمومی&lt;/a&gt; می‌شن.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;a name=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;برای مثال، در دنیای تکنولوژی، هرکسی که نرم‌افزاری توسعه بده، کدی بنویسه، طرحی بزنه و یا هر چیز دیگه‌ای خلق کنه، اگر واقعا صاحب اثر باشه، حق تعیین قوانین کپی‌رایت رو برای اثرش داره. به این معنی که اختیار انتخاب اجازه‌نامه (License) برای اثرش رو داره و می‌تونه تعیین کنه که دیگران چطور از کارش استفاده کنن. بحث اجازه‌نامه خیلی مفصله و تو این مطلب نمی‌گنجه، ولی یه اشاره کوتاه می‌کنم. مثلا صاحب اثر می‌تونه بگه که تمام حقوق اثرش برای خودش محفوظه و کسی حق استفاده بدون اجازه رو نداره (کپی‌رایت کامل)، یا اینکه می‌تونه اثرش رو تحت اجازه‌نامه‌های آزاد منتشر کنه (مثل GNU/GPL, MIT, Apache License و ...) و مثلا بگه که افراد حق استفاده، تغییر و تکثیر اثرش رو دارن تا زمانی که اسم اون رو توی بخش‌های مربوطه باقی بذارن (البته این توضیح خیلی کلی بود). صاحب اثر هر تصمیمی بگیره، دیگران ملزم به رعایتش هستن و اگر کسی رعایت نکنه، صاحب اثر توی بیشتر کشورهای دنیا حق پیگیری قانونی و قضایی رو داره. بیشتر شرکت‌های دنیا هم به این قوانین پایبندن، مثلا اگر طرح شما رو کسی کپی کنه، و کپی اون توی نتایج جستجوی گوگل نشون داده بشه، شما می‌تونید به گوگل درخواست بدید که صفحه اون رو از نتایج جستجوش حذف کنه، و یا به فیسبوک بگید مطلب مربوط بهش رو پاک کنه و غیره.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;قانون کپی‌رایت در ایران&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;خوشبختانه ایران از سال ۲۰۰۱ به &lt;a href=&quot;http://fa.wikipedia.org/wiki/%D8%B3%D8%A7%D8%B2%D9%85%D8%A7%D9%86_%D8%AC%D9%87%D8%A7%D9%86%DB%8C_%D9%85%D8%A7%D9%84%DA%A9%DB%8C%D8%AA_%D9%81%DA%A9%D8%B1%DB%8C&quot;&gt;سازمان جهانی مالکیت فکری&lt;/a&gt; پیوسته و خیلی از پیمان‌نامه‌های مربوط به &lt;a href=&quot;http://fa.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D8%A7%D9%84%DA%A9%DB%8C%D8%AA_%D9%81%DA%A9%D8%B1%DB%8C_%D8%AF%D8%B1_%D8%A7%DB%8C%D8%B1%D8%A7%D9%86&quot;&gt;مالکیت فکری&lt;/a&gt; رو پذیرفته. قبل از اون هم (از ۱۳۴۸) قوانین مختلفی در ایران تصویب شدن که از حقوق پدیدآورندگان آثار مختلف حمایت می‌کنن. &lt;a href=&quot;http://fa.wikipedia.org/wiki/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86_%D8%AD%D9%85%D8%A7%DB%8C%D8%AA_%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82_%D9%85%D8%A4%D9%84%D9%81%D8%A7%D9%86_%D9%88_%D9%85%D8%B5%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%86_%D9%88_%D9%87%D9%86%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AF%D8%A7%D9%86&quot;&gt;قانون حمایت حقوق مؤلفان و مصنفان و هنرمندان&lt;/a&gt;، &lt;a href=&quot;http://rc.majlis.ir/fa/law/show/97002&quot;&gt;قانون ترجمه و تکثیر کتب و نشریات و آثار صوتی&lt;/a&gt;، &lt;a href=&quot;http://www.softreg.ir/rules/copyright.html&quot;&gt;قانون حمایت از حقوق پدیدآورندگان نرم افزارهای رایانه‌ای&lt;/a&gt; و &lt;a href=&quot;http://rc.majlis.ir/fa/law/show/93997&quot;&gt;قانون تجارت الکترونیکی&lt;/a&gt; از جمله قوانینی هستن که طی سال‌های مختلف برای حمایت از پدیدآورندگان تصویب شدن. بر اساس همین قوانین، اگر کسی قانون کپی‌رایت رو در مورد آثار دیگران رعایت نکنه، صاحب اثر می‌تونه اون شخص رو مورد پیگرد قانونی قرار بده. خوشبختانه طی سال‌های گذشته موارد زیادی در حوزه تکنولوژی اتفاق افتاده که صاحبان آثار تونستن از طریق مراجع قانونی، با کسایی که قانون کپی‌رایت رو زیر پا می‌ذارن برخورد کنن.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;فرهنگ رعایت قانون کپی‌رایت&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;اما آیا چقدر صاحب اثر می‌تونه پیگیری قانونی کنه؟ متاسفانه تو کشور ما سالهاست که بهمون یاد دادن و تو مغزمون فرو کردن که ما می‌تونیم آهنگ و فیلم رو بریزیم روی دیسک و بدیم به همدیگه، نرم‌افزارهای خارجی رو چون گرونن نمی‌تونیم بخریم، عکس و فیلم و آهنگ رو بدون توجه به همه چیز، از طریق بلوتوث برای همدیگه بفرستیم، سایت دانلود فیلم و سریال و نرم‌افزار بسازیم، همیشه روی کامپیوترمون هزار تا فونت مختلف باشه و به راحتی ازشون استفاده کنیم، بسته‌های نرم‌افزاری پر از نرم‌افزارهای قفل شکسته داشته باشیم و غیره. سالهاست که ما همه چیز رو کپی می‌کنیم و به خالق اون آثار هیچ توجهی نداریم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;چند سال پیش که مهران مدیری از مردم خواست که «قهوه تلخ» رو کپی نکنن، سالهای پیش که نرم‌افزارهای ایرانی قفل‌دار وارد بازار شدن، کاست‌ها و سی‌دی‌های موسیقی به صورت اصلی وارد بازار شدن و از مردم خواسته شد که کپی نخرن، خیلی‌ها تعجب کردن که اصلا وقتی می‌شه کپی کرد چرا باید این همه هزینه پرداخت کرد؟ چرا باید پول «مفت» تو جیب این و اون بریزیم، مگه کم پول مردم رو می‌خورن؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نرم‌افزار و فیلم و سریال چیزهایی هستن که قابل دیدن هستن. موضوع وقتی بدتر می‌شه که افراد به مالکیت ایده‌ها هیچ احترامی نمی‌ذارن. فکر و ایده چیزهایی نیستن که به سادگی بشه اثباتشون کرد، برای همین ثابت کردن اینکه این ایده از اول مال من بوده توی دادگاه شاید خیلی مشکل باشه، و تمام موضوع برمیگرده به فرهنگ آدم‌های جامعه. مثلا اگر من یه وب‌سایتی طراحی کنم و از ایده‌های جدید استفاده کنم و کسی بیاد عین کار من رو طراحی کنه ولی متن‌هاش رو تغییر بده، چطور می‌شه پیگیری کرد؟ کدوم یکی از قوانین این حق رو به من می‌دن که ادعای مالکیت فکری بکنم؟ حتی بارها پیش اومده افراد، ایده‌های دیگران رو برمیدارن و ادعا می‌کنن که صاحب اون ایده‌ها هستن و طبیعتا همیشه اطرافیان اون شخص، از اون دفاع می‌کنن. این برمی‌گرده به فرهنگ اشخاص که چقد برای خودشون و جامعشون احترام قائلن؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;البته این موضوع همیشه ارادی نیست. شما وب‌سایت‌های ایرانی رو ببینید، تقریبا تمامشون زیر وب‌سایت نوشتن «تمام حقوق برای این فلانی محفوظ می‌باشد.» و اگر خود وب‌سایتشون رو ببینید، حداقل ۱۰ مورد از نقض قانون کپی‌رایت توسط خودشون رو مشاهده می‌کنید. از خنده‌دارترین موارد می‌شه به وب‌سایت‌های دانلود موسیقی و فیلم و نرم‌افزار اشاره کرد که تقریبا تمام قوانین کپی‌رایت دنیا رو زیر پا می‌ذارن، ولی بازهم اصرار دارن که «تمام حقوق برای ما محفوظ است»! این نشون می‌ده که جامعه هنوز به درک درستی از مالکیت فکری، معنوی و تکثیر نرسیده. محمدرضا شعبانعلی، توی &lt;a href=&quot;http://www.shabanali.com/ms/?p=3367&quot;&gt;مطلب خوبش در مورد مالکیت فکری&lt;/a&gt;، اینطور نوشته:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;من کسانی را که مالکیت معنوی را رعایت نمی کنند، دزد نمی دانم. بلکه اکثر آنها را کسانی می دانم که اساساً نگرش آنها از مالکیت، هنوز توسعه پیدا نکرده و از «مالکیت گاو و گوسفند و شتر» به مالکیت «فکر و ایده و هنر» نرسیده اند. بارها شده که در کلاس ها وقتی در مورد کتابهایم حرف می شود، می پرسند: «استاد! پی دی اف اینها را ندارید؟». توضیح می دهم که من «نویسنده ی کتاب» هستم و «مالک کتاب»، ناشری است که آن را از من خریداری کرده. پس من نمی توانم پی دی اف کتاب را مورد استفاده قرار دهم. بسیاری با تعجب نگاه می کنند و می گویند: «خوب به هر حال کتاب شماست. به ناشر چه ربطی دارد؟!»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;احترام به کپی‌رایت&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;اصلاح جامعه و افکار موجود در اون از توان ما خارج هست. موضوع پیگیری قانونی هم توی کشوری مثل ایران که هر روز توش میلیون‌ها مورد نقض کپی‌رایت وجود داره کار خیلی خسته‌کننده و بیهوده‌ای هست. من چند بار می‌تونم از کسایی که طرحم رو کپی کردن شکایت کنم؟ چقدر می‌تونم وقت و انرژی و هزینه برای این موضوع بذارم که آخرش هم هیچ‌چیز تغییر نکنه؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من به عنوان یه بخش خیلی کوچیک از این جامعه ازتون می‌خوام که به قانون کپی‌رایت احترام بذارید. نه بخاطر این‌که «باکلاسه» یا هر توجیه عجیب دیگه‌ای، بلکه بخاطر اینکه کسی که اثری خلق می‌کنه، می‌خواد از طریقش زندگیش رو تامین کنه. منی که وب‌سایتی طراحی می‌کنم، کسی که کتابی می‌نویسه یا فیلمی می‌سازه یا موسیقی تولید می‌کنه و هر خالق دیگه‌ای، انتظار داره که زندگیش رو از لحاظ مادی و معنوی تامین کنه. نقض کپی‌رایت نه تنها از لحاظ مادی ضرر خیلی زیادی به صاحبان آثار می‌رسونه، بلکه از لحاظ روحی و معنوی باعث می‌شه که آسیب ببینن. ناامید می‌شن از تلاش کردن، از خلق کردن و از ارایه آثارشون به جامعه. این خیلی ضرر بزرگتری هست از ضررهای مادی. فرقی نمی‌کنه که صاحب اثر ایرانی هست یا خارجی، پولدار هست یا بی‌پول، ما وظیفه داریم قانون کپی‌رایت رو رعایت کنیم بخاطر اینکه بقای جامعه به احترام ما به همدیگه بستگی داره. این وظیفه ما نیست که میزان پولدار بودن یا بی‌پول بودن کسی رو تخمین بزنیم و بر اساس اون قضاوت کنیم و تصمیم بگیریم که آیا به حقوق فکریش احترام بذاریم یا نه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من هم توی نقض کپی‌رایت سهم کمی ندارم. شده بارها نرم‌افزارهای خارجی رو بخاطر اینکه بهشون نیاز داشتم و توان پرداخت هزینه سنگینشون رو نداشتم، به صورت غیر قانونی دانلود و استفاده کردم. مثلا نرم‌افزارهای شرکت Adobe که توی نوع خودشون بهترین هستن و خیلی قیمت بالایی دارن. می‌دونم که اینکار اشتباه و غیرقابل توجیه هست. ولی خب همیشه تلاش کردم تا جایی که تونستم به قانون کپی‌رایت احترام بذارم و امیدوارم در آینده بتونم این وظیفه رو بهتر انجام بدم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ممنون و موفق باشید،
سالار.&lt;/p&gt;</description>
          <pubDate>2014-01-09 20:12:46</pubDate>
          <link>/miratest/sallarblog/2014/01/09/copyright/</link>
          <guid isPermaLink="true">/miratest/sallarblog/2014/01/09/copyright/</guid>


        <category>
          
            یاد‌داشت‌ها
            ,
            نقد
            
        </category>
        </item>
      


    </channel>
</rss>
